<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xml:base="https://www.autumn64.xyz/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Autumn&#39;s Blog</title>
    <link>https://www.autumn64.xyz/</link>
    <atom:link href="https://www.autumn64.xyz/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>El nuevo desafío de Autumn64</description>
    <language>es</language>
    <item>
      <title>Cómo la comunidad esperantista condenó al Esperanto</title>
      <link>https://www.autumn64.xyz/blog/como-la-comunidad-condeno-al-esperanto/</link>
      <description>&lt;h2&gt;Introducción: El mundo de colores que se apagó&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comencé a aprender Esperanto en 2016 mediante Duolingo y una página web llamada &lt;a href=&quot;https://lernu.net&quot;&gt;Lernu.net&lt;/a&gt;. Sin embargo, nunca pude practicar realmente el idioma porque no conocía a nadie que lo hablara, y porque yo misma no tenía un motivo significativo o que al menos mantuviera mis ganas de dedicarle el tiempo y esfuerzo necesarios. Esta es una historia que ya he contado &lt;a href=&quot;https://video.hardlimit.com/w/cPaLP2Tu5SuRk6KsusLJa5&quot;&gt;en un video&lt;/a&gt;, por lo que no me detendré mucho en ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damos un salto a 2023, y mi querido amigo &lt;a href=&quot;https://esperanto.masto.host/@jakomlatria2023@mastodon.social&quot;&gt;Jakom&#39;&lt;/a&gt; me recomendó lo que, en su momento, vi como mi salvación: Una red social similar a Facebook, pero hecha por y para esperantistas, llamada &lt;em&gt;Mia Vivo&lt;/em&gt; (&amp;quot;mi vida&amp;quot; en Esperanto). Esto era prácticamente lo que había estado buscando desde hacía años, y me parecía maravillosa la idea de por fin conectar con gente que supiera hablar este inusual idioma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desafortunadamente se me acabó la &lt;em&gt;guachafita&lt;/em&gt; más rápido de lo que me gustaría admitir. Estaba muy animada por conocer a gente nueva, y sobre todo por comenzar a usar al Esperanto en mi vida cotidiana, y es verdad que eso sucedió hasta cierto punto. Pero un día, de la nada, me llegó un mensaje del administrador del sitio, con motivo de que un &lt;em&gt;usuario anónimo&lt;/em&gt; me reportó bajo el argumento de que yo estaba tratando de promocionar &lt;em&gt;malware&lt;/em&gt; en la red social. Pasa que en ese tiempo dedicaba buena parte de mi tiempo libre al desarrollo de mi antiguo gestor de contraseñas &lt;a href=&quot;https://codeberg.org/Autumn64/RaccoonLock&quot;&gt;RaccoonLock&lt;/a&gt;, cuyo módulo de encriptación —la parte que encripta y desencripta los datos en cada operación— se llamaba &lt;em&gt;RaccoonStealer&lt;/em&gt;, nombre que escogí simplemente porque me pareció gracioso, y yo no sabía que precisamente así se llama &lt;a href=&quot;https://malpedia.caad.fkie.fraunhofer.de/details/win.raccoon&quot;&gt;un &lt;em&gt;malware&lt;/em&gt; que roba información personal&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces entendí por qué me habían reportado. Lo que no entendí es lo siguiente: si mi programa iba a incluir &lt;em&gt;malware&lt;/em&gt;, ¿acaso tiene sentido volverlo Software Libre? ¿No sería mejor dejarlo como software privativo para que así nadie supiera que es un programa malicioso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En todo caso, logré demostrar que mi programa NO contiene &lt;em&gt;malware&lt;/em&gt;, y cambié el nombre del módulo de encriptación a &lt;em&gt;RaccoonReader&lt;/em&gt; para evitar más confusión. Sin embargo, incluso con estos esfuerzos la gente cambió conmigo, como si mi reputación estuviera &amp;quot;manchada&amp;quot;. De repente empecé a ser ignorada incluso por los amigos que ya había hecho y, si bien nunca fui directamente insultada, sí me sentía bastante rechazada. Publicaba a menudo cosas como grabaciones de canciones en guitarra, traducciones al Esperanto, imágenes y memes, etcétera, y prácticamente todo pasaba desapercibido mientras toda la demás gente recibía interacciones normales; hasta se sentía como que estaba &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Bloqueo_en_la_sombra&quot;&gt;shadowbaneada&lt;/a&gt;. Lentamente el maravilloso mundo que había encontrado se fue apagando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después se me presentó una oportunidad sin precedentes: era el tercer aniversario de MiaVivo, y entonces se abrió un concurso que consistía en hacer &lt;em&gt;cualquier cosa&lt;/em&gt; en tanto tratara sobre la red social, y el ganador se iba a llevar de premio un libro, una estatuilla impresa en 3D del &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/L._L._Zamenhof&quot;&gt;creador del Esperanto&lt;/a&gt;, un CD con música aburrida en Esperanto, unos pines y 50 euros. Decidí participar no tanto por el premio (aunque sabía que me serían de mucha ayuda esos 50 euros), sino porque lo vi como mi oportunidad de &amp;quot;reivindicarme&amp;quot; y que quizás así la gente cambiara conmigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La canción &amp;quot;Ĝia nomo estas Mia Vivo&amp;quot; de mi álbum &amp;quot;&lt;a href=&quot;https://distrokid.com/hyperfollow/autumn64/verdstelaro&quot;&gt;Verdstelaro&lt;/a&gt;&amp;quot; fue precisamente con lo que participé en el concurso, y &lt;a href=&quot;https://www.miavivo.net/?status%2F1-1-1698395536&quot;&gt;gané&lt;/a&gt;. Fue un momento de mucha alegría, e incluso sentí que lo que estaba haciendo valía la pena, pero desafortunadamente la gente no cambió. Las cosas siguieron siendo exactamente las mismas, y se sumó además que en general la actividad de la red social disminuyó drásticamente.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Mis malas experiencias en la comunidad esperantista&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lo que más me desanimó de todo esto fue la inactividad tan tremenda que invadió a Mia Vivo. Entonces, naturalmente comencé a buscarle por otros lados. Si bien continué tratando de hacer amigos allí, al mismo tiempo comencé a explorar el Fediverso y me hice mi primera cuenta en la &lt;a href=&quot;https://blahaj.zone/@autumn_64&quot;&gt;Blåhaj Zone&lt;/a&gt;, y creé otra cuenta en la instancia de &lt;a href=&quot;https://esperanto.masto.host/@autumn_64&quot;&gt;Mastodon en Esperanto&lt;/a&gt;. Asimismo, me uní a algunos servidores de Discord y a la sala esperantista más grande de XMPP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante un tiempo seguí lidiando con la baja actividad en Mia Vivo, pero el punto de no retorno llegó cuando creé un grupo llamado &amp;quot;Transseksuloj ϗ Nebinaruloj&amp;quot; (personas Transgénero y No Binarias); ya existía un grupo LGBTQ+ que era más bien general, pero no había nada en específico como lo que yo hice. Empecé a publicar imágenes con mensajes motivacionales y de respeto para las identidades trans y no binarias, y sucedió algo que genuinamente no esperaba. De la nada comencé a recibir comentarios en el mejor caso insensibles, y en el peor caso transfóbicos, y curiosamente ahora sí la actividad de la red social estaba a tope. Cosas refiriéndose a &amp;quot;estar cambiando la creación de Dios&amp;quot; y demás estupideces que fueron la gota que derramó el vaso. No me lo esperaba porque prácticamente nunca había tenido problemas con nadie por ser trans, pero es muy probable que la gente simplemente no tuviera conocimiento de mi identidad de género, aunque eso nunca lo sabremos. En un arranque de ira decidí eliminar mi cuenta, y con ella se fueron todas mis publicaciones, canciones, imágenes, y demás cosas que compartí en Mia Vivo. No quedó rastro mío.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de unos cuantos meses volví a Mia Vivo, pero fue más un gesto de cordialidad con el creador y administrador, que él siempre me apoyó en todo y siempre me trató muy bien. Él es una persona que estimo mucho, y sólo por él le he donado dinero a la red social en repetidas ocasiones. Hoy en día no utilizo mi cuenta ni publico nada, ni estoy interesada en hacerlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la instancia esperantista de Mastodon, así como en los servidores de Discord, mi experiencia en general ha sido buena; el único &amp;quot;problema&amp;quot; ha sido que no he logrado sentir que encajo en esos lugares, principalmente porque parece que soy una persona muy diferente del resto de los usuarios, y entonces puede resultar complicado encontrar cosas en común conmigo. Lo más feo que me ha llegado a pasar es que una vez quise compartir mi gusto por el K-Pop con los demás, y en general recibí una reacción de rechazo, pero fuera de eso no me quejo aunque es verdad que nunca logré sentirme totalmente cómoda en estos espacios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En donde también me ha ido como en feria es en la sala de XMPP. En el tiempo en el que me uní, el único tema de conversación recurrente era la gramática y el léxico del Esperanto, y la opinión hegemónica allí es casi exclusivamente &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Prescriptivismo_ling%C3%BC%C3%ADstico&quot;&gt;prescriptivista&lt;/a&gt;, lo que significa que había un cierto desprecio hacia las palabras, expresiones y maneras de hablar no normativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Esperanto existe algo llamado &amp;quot;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Fundamento_de_Esperanto&quot;&gt;Fundamento&lt;/a&gt;&amp;quot;, que es un libro que establece las bases del idioma, y que se considera como &amp;quot;el reglamento esencial e intocable&amp;quot; de la lengua. Entonces, todo lo que no respete las reglas de este documento se le llama &amp;quot;kontraŭfundamenta&amp;quot; (en contra del Fundamento). Adicionalmente a esto, el Esperanto tiene una gramática muy rígida que en muchas ocasiones representa un obstáculo más que una ayuda. Por ejemplo, algo aparentemente simple como decir una palabra de origen extranjero se vuelve un auténtico desafío en Esperanto: no queda claro si se debería &lt;em&gt;traducir&lt;/em&gt; o si se puede utilizar tal cual es, en cuyo caso es aún más complicado saber cómo debe declinarse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema aquí está en que yo me considero &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Gram%C3%A1tica_descriptiva&quot;&gt;descriptivista&lt;/a&gt;, lo que significa que para mí no existen unas reglas &amp;quot;universales&amp;quot; que dicten la manera correcta o incorrecta de hablar; eso es determinado por los hablantes mismos. El Esperanto, al igual que cualquier otro idioma, no puede quedarse estático, &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Esperanto#Cr%C3%ADticas_y_modificaciones_al_esperanto&quot;&gt;debe evolucionar y adaptarse al contexto material e histórico de sus hablantes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Particularmente a mí me gusta utilizar expresiones y palabras que por sí mismas no son normativas, y que sin embargo han sido perfectamente comprensibles por los esperantistas que las han visto o escuchado. Sin embargo, estos individuos están tan obsesionados con las maneras &amp;quot;correctas&amp;quot; de hablar que no solamente rechazan tajantemente cualquier expresión no normativa, sino que sus argumentos terminan cayendo en la más burda absurdidad. En una discusión con estos prescriptivistas, uno de ellos empezó a escribir de manera totalmente errática (por ejemplo, en lugar de escribir &amp;quot;mi parolas Esperanton&amp;quot; escribiría &amp;quot;me prolas esreanto&amp;quot;) con el fin de demostrar no sé qué.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampoco hay que ser idiotas. Es &lt;em&gt;&lt;strong&gt;obvio&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; que va a haber cosas que por sí mismas definen al idioma, y que si se alteran demasiado y por un tiempo prolongado terminamos con una lengua diferente de la original. Es esta la razón por la que hablamos español, y no &amp;quot;latín vulgar hispano ultradeformado y con gramática extremadamente incorrecta&amp;quot;. Es más que evidente que si alteramos demasiado la gramática o el léxico esperantista vamos a terminar con un idioma que ya no se podría llamar Esperanto, pero eso no justifica que caigamos en falacias absurdas y ridículas simplemente porque no nos gusta que alguien use expresiones no normativas con gramática que no es necesariamente incorrecta pero que se sale del alcance del Fundamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final nunca logré llegar a un acuerdo con estos individuos, por lo que tomé la decisión de apartarme y no seguir participando en este grupo. Sin embargo, la aparente tranquilidad posterior a mi salida no duró mucho.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;No hay que buscar defectos en donde no los hay&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A finales de 2024 publiqué &lt;a href=&quot;https://distrokid.com/hyperfollow/autumn64/verdstelaro&quot;&gt;Verdstelaro&lt;/a&gt;, mi último EP a la fecha de publicación de esta entrada, y cuyas canciones están en Esperanto. Unos meses después llegó un usuario de Mastodon a preguntarme si podía publicar una crítica sobre mi álbum, a lo que accedí ya que no sabía exactamente de qué iba la cosa. Cuando la leí me quedé con una sensación extraña: por una parte este usuario mencionó que mis canciones están bonitas (cosa que agradezco), pero luego hizo una lista con todos los &amp;quot;defectos&amp;quot; en mi pronunciación y mi gramática, de entre los cuales los que más me molestaron son los siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;No hago la correcta separación entre sílabas, y entonces pronuncio diptongos cuando debería pronunciar &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Hiato_(fonolog%C3%ADa)&quot;&gt;hiatos&lt;/a&gt;. Sin embargo, en la absoluta mayoría de canciones en Esperanto que conozco se hace esto, principalmente porque de otro modo quedaría muy extraña la métrica debido a la dificultad de hacer que la longitud de las palabras sea uniforme. Entonces asumo que la música esperantista no es del agrado de este individuo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El primer verso del estribillo dice &amp;quot;&lt;em&gt;Ja, vi sentigas min feliĉ&#39;&lt;/em&gt; &amp;quot; (&amp;quot;sí, me pones feliz&amp;quot;, o &amp;quot;sí, me haces sentir felicidad&amp;quot;), y dado que en la palabra &amp;quot;feliĉ&#39; &amp;quot; no le puse la terminación entonces no queda claro si estoy diciendo &amp;quot;feliĉo&amp;quot; (felicidad) o &amp;quot;feliĉe&amp;quot; (feliz). Es más que obvio que yo iba a estar consciente de esa ambigüedad, y decidí dejarlo así a propósito. No fue &amp;quot;error mío&amp;quot;, fue una decisión al momento de escribir la canción.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uso expresiones raras que, de principio, cuesta trabajo entender. Supongo que este individuo nunca en su vida leyó poesía.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;No me molestó que alguien criticara mi álbum; mi música no tiene por qué gustarle a todo el mundo. Lo que no me pareció bien fue que se le diera tanta atención a supuestos &amp;quot;errores&amp;quot; que, de hecho, fueron decisiones conscientes y que son parte de la obra misma, al punto en el que, si hubiera respetado al 100% las reglas gramaticales y de pronunciación del Esperanto, me habrían quedado canciones muchísimo más aburridas y con menos personalidad que las que publiqué.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La pérdida de confianza e interés&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sé y entiendo que, en su mayoría, las intenciones de la comunidad son en todo momento buenas, pero hace mucha falta entender que pasarla &amp;quot;corrigiendo&amp;quot; a los demás e imponiendo las reglas del Fundamento a la larga sólo provocan que la gente se aleje del movimiento esperantista. Hablando de manera totalmente personal, mencionaré la manera en la que estas actitudes y malas experiencias han cambiado mi relación con este idioma:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Perdí la confianza de compartir aspectos de mi vida, tales como mi identidad, mis gustos o mis pasatiempos. Me quedé con la sensación de que la comunidad esperantista es cerrada de mente y transfóbica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comencé a sentirme en una jaula o una prisión al hablar Esperanto, en la que no puedo salirme en lo más mínimo de las reglas del Fundamento, y por ende no puedo expresarme como yo quiera. Uno de los objetivos originales de este idioma era precisamente ser un medio de &lt;em&gt;liberación&lt;/em&gt; para que personas de orígenes distintos pudieran comunicarse &lt;em&gt;libremente&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Me dieron ganas de no volver a publicar música en Esperanto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Me deslindé casi por completo del movimiento esperantista, y cesé mi activismo en favor de este idioma. Aún sigo utilizando el Esperanto en mi día a día, pero he estado reconsiderando si aún vale la pena.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Conclusión: habla como se te cante&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esto no significa que ahora odie al Esperanto o a su comunidad. Ya he hecho un video hablando de todas las cosas positivas que han llegado a mi vida desde que comencé a hablarlo de nuevo, y nunca dejaré de estar agradecida por las oportunidades que he conseguido gracias a este idioma, pero también reconozco que es necesario que la comunidad le baje dos rayitas a su obsesión con el Fundamento. Si queremos o al menos tenemos la mínima intención de que el Esperanto crezca (o por lo menos no se extinga), debemos reconocer y aceptar la diversidad dentro de él, y debemos entender que no podemos estar imponiendo nuestras opiniones a los demás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace falta entender que la diversidad es necesaria para que un idioma realmente sea vivo, incluso si ya no podemos obtener el 100% absoluto de intercomprensión, que de todos modos nunca se obtiene porque en repetidas veces he visto a prescriptivistas usar palabras muy rebuscadas que ni siquiera aparecen en los diccionarios, y porque de todos modos es imposible conocer todas las palabras de un idioma (con excepción del &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Toki_pona&quot;&gt;toki pona&lt;/a&gt;); siempre va a haber alguien que no conozca alguna palabra por más común que esta sea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y con esto, también me parece importante replantearse si el objetivo del Esperanto (convertirse en la lengua auxiliar internacional, lugar que actualmente ocupa el inglés) es realista o alcanzable en la actualidad, y sobre todo si las condiciones actuales del idioma y de su comunidad realmente permiten alcanzar ese objetivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizás al final yo estoy mal y realmente debemos atenernos a lo que diga el Fundamento. Pero hacer eso hace que el hablar Esperanto para mí se sienta más como estar dentro de una jaula, que como un acto liberador. Este documento existe porque en un inicio las condiciones bajo las que surgió esta lengua lo volvieron necesario, pero, ¿en verdad sigue siendo absolutamente necesario hoy en día? ¿De verdad es una regla intocable que NO puede adaptarse al contexto material e histórico de la comunidad esperantista?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo único que puedo decir es: hablen como quieran. Y esto aplica también al español mismo y a cualquier idioma. Las reglas no hacen las lenguas; los hablantes sí. Tampoco pienso que debamos hablar de maneras que ya ni siquiera tengan sentido; el Esperanto tiene una forma determinada que lo hace ser Esperanto y no chino ni otomí, pero no podemos llenarnos la boca de &amp;quot;internacionalismo&amp;quot; y &amp;quot;libertad&amp;quot; si al mismo tiempo tenemos una mente cuadrada que no tolera la diversidad de expresión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me disculpo si esta entrada parece más un desahogo que otra cosa. Y es verdad que en cierto modo lo es, pero mi intención aquí no es quedar como una &lt;em&gt;víctima en decadencia&lt;/em&gt;, sino que quiero invitar a la reflexión y al autocuestionamiento. Pronto publicaré la traducción al Esperanto de este texto para que el mensaje llegue a quienes realmente va dirigido, pero también quise agregar la versión en español, ya que en Esperanto no expreso mis pensamientos tan bien como en mi lengua materna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Hablemos el idioma que queramos, y hablémoslo como queramos!&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 18:00:00 CST</pubDate>
      <dc:creator>Mónica Gómez</dc:creator>
      <guid>https://www.autumn64.xyz/blog/como-la-comunidad-condeno-al-esperanto/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Cerrando ciclos: La descontinuación de &quot;Elisifier&quot;</title>
      <link>https://www.autumn64.xyz/blog/la-descontinuacion-de-elisifier/</link>
      <description>&lt;p&gt;Comencé el proyecto &amp;quot;&lt;a href=&quot;https://codeberg.org/Autumn64/Elisifier&quot;&gt;Elisifier&lt;/a&gt;&amp;quot; en junio de 2025 como respuesta a una necesidad que surgió a raíz de que me propuse abandonar las plataformas de &lt;em&gt;streaming&lt;/em&gt;. En ese tiempo, la manera en la que escuchaba música era mediante listas de reproducción (y no acostumbraba escuchar álbumes completos), y estaba buscando la forma de descargar las &lt;em&gt;playlists&lt;/em&gt; que tenía en YouTube Music, de modo que pudiera replicar la misma estructura en local. Así, hice un &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; en Bash que descarga música junto a sus metadatos mediante &lt;code&gt;yt-dlp&lt;/code&gt;, y que con &lt;code&gt;kid3-cli&lt;/code&gt; agrega las correspondientes portadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un principio me funcionó de maravilla, y entonces quise compartir esto con la comunidad, aunque con una GUI para que fuera más fácil de usar y para que no necesitara que cada usuario instalara el entorno necesario en su computadora. Era como una suerte de SaaS libre que hacía todo el trabajo sucio y entregaba &lt;em&gt;en bandeja de plata&lt;/em&gt; la música, lista para reproducirse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al inicio desarrollé a Elisifier en Streamlit —porque quería que quedara rápido y eso era lo único que realmente sabía usar—, pero luego la migré a Flask en el &lt;em&gt;backend&lt;/em&gt;, y Bootstrap en el &lt;em&gt;frontend&lt;/em&gt;. En un inicio estaba muy emocionada por el proyecto, pero desde entonces ocurrieron las siguientes 3 situaciones:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Prácticamente &lt;em&gt;nadie&lt;/em&gt; utiliza el servicio. Yo soy la persona que más lo ha utilizado, y en todo caso para mí es más práctico simplemente usar el &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; que ya tenía hecho. Estoy consciente de que Elisifier no descarga con la calidad máxima, ya que mismo YouTube almacena las canciones con una calidad más bien inferior, y pienso que eso, entre otras cosas, pudo haber influido mucho en esta falta de apoyo por parte de la comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El haber &lt;a href=&quot;https://mast.lat/@autumn64/115268111998616743&quot;&gt;migrado mis servicios de la Raspberry Pi a la VPS&lt;/a&gt; significó un aumento considerable en el tiempo y el esfuerzo que debo emplear en el mantenimiento del servidor, y esto afectó sobre todo a Redlib y a Elisifier. Cuando Elisifier funcionaba desde la red de mi casa YouTube prácticamente lo dejaba pasar sin problema, pero la cosa deja de ser tan amigable cuando se trata de una de las miles de VPS de algún Datacenter en Alemania. YT se volvió &lt;em&gt;extremadamente&lt;/em&gt; agresivo con sus CAPTCHAs y, si bien la manera que propone &lt;code&gt;yt-dlp&lt;/code&gt; para evadir este bloqueo es &lt;a href=&quot;https://github.com/yt-dlp/yt-dlp/wiki/FAQ#how-do-i-pass-cookies-to-yt-dlp&quot;&gt;mediante cookies&lt;/a&gt;, este método sólo era efectivo durante algunas horas —ni siquiera un día—, y es muy pesado tener que estar constantemente descargando las cookies de mi navegador para enviarlas al servidor.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Levanté una instancia privada de Navidrome, y por ende empecé a buscar álbumes completos en lugar de sólamente &lt;em&gt;playlists&lt;/em&gt;. Aprendí a copiar música de los CDs originales, y también comencé a utilizar sitios como SoulSeek o Qobuz, lo que provocó que ya ni siquiera yo misma utilice mi servicio. Conseguí prácticamente la totalidad de mi biblioteca de música actual mediante métodos que no involucran ni a &lt;code&gt;yt-dlp&lt;/code&gt;, ni mucho menos a Elisifier, y parece que eso seguirá siendo así a largo plazo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Por causa de todo esto, Elisifier dejó de ser un proyecto que me emocionara, y terminó convirtiéndose en una carga. Esto me ha llevado a tomar la decisión de descontinuar el proyecto desde este momento, y del mismo modo daré de baja la instancia que estuve manteniendo los últimos meses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que yo me llevo de esto son los aprendizajes y la práctica tan grandes que adquirí: comunicación entre procesos, gestión de archivos desde Python, programación concurrente, e incluso manejo de WebSockets. Es innegable que he aprendido mucho con este proyecto, y me siento con la confianza de que podré aplicar estos nuevos conocimientos cuando sean necesarios en algún proyecto futuro. Pero mientras tanto, me parece que lo mejor será cerrar este capítulo, y dejar espacio para nuevas oportunidades que puedan ser más útiles o beneficiosas para la comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quiero finalizar agradeciendo a la comunidad por el apoyo que he recibido hasta ahora. Ha sido un camino bastante largo, pero aún me falta mucho por hacer y aún hay muchas oportunidades para las que deseo estar lista. ¡Espero seguir contando con ustedes para proyectos futuros!&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 18:00:00 CST</pubDate>
      <dc:creator>Mónica Gómez</dc:creator>
      <guid>https://www.autumn64.xyz/blog/la-descontinuacion-de-elisifier/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>¡El blog está de vuelta!</title>
      <link>https://www.autumn64.xyz/blog/el-blog-esta-de-vuelta/</link>
      <description>&lt;p&gt;Después de tanto tiempo con el blog inactivo, hoy hago el anuncio de que por fin estamos de vuelta, ¡y esta vez vamos con todo! En esta ocasión quiero priorizar la calidad sobre la cantidad. Es decir, no puedo prometer que publicaré a menudo, pero tampoco dejaré el blog abandonado de nuevo, y cuidaré sobre todo el contenido y la redacción de las nuevas publicaciones para que la experiencia de lectura sea lo mejor posible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este blog realmente comenzó como un espacio en el que yo contaba historias, de las cuales sacaba una enseñanza. Después me moví a un estilo más formal, &amp;quot;objetivo&amp;quot; y &amp;quot;científico&amp;quot;, y si bien eso me gusta también es verdad que comencé a sentirme un poco limitada con respecto al tipo de cosas que puedo publicar. Se convirtió en algo más bien informativo, y me basaba exclusivamente en lo que, desde mi punto de vista, podía interesarle a la gente. Sin embargo, hacer esto provocó que me quedara estancada, y que al final abandonara el blog. Por ello, ahora me enfocaré también en las cosas que &lt;em&gt;a mí&lt;/em&gt; me interesan, que es lo que debí haber hecho desde un inicio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto significa que de vez en cuando publicaré también cosas sobre videojuegos, quizás series, libros, música, etcétera. La temática del blog ya no será exclusivamente la ciencia y la tecnología, sino que simplemente será mi espacio de expresión en donde yo pueda hablar sobre lo que me gusta sin filtros y sin miedo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dado que el principal formato en el que me &lt;em&gt;muevo&lt;/em&gt; es realmente el de los videos, la opción lógica parecería en todo caso crear un canal en donde hable de cosas &amp;quot;frikis&amp;quot; o algo así. Sin embargo, es innegable que también me gusta escribir, y mi canal actual ya me da bastante trabajo como para cargarme aún más la mano. El formato texto es rápido, también es flexible porque cada persona puede leer a su ritmo, y es mucho más ligero y portable que un video de 20 o 30 minutos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adicionalmente a todo esto, he migrado la arquitectura tecnológica del blog a un puñado de archivos de Markdown que son convertidos a HTML mediante &lt;a href=&quot;https://www.11ty.dev&quot;&gt;Eleventy&lt;/a&gt;. Estoy fascinada con este generador de páginas estáticas, y así ya no tengo ningún pretexto con respecto al mantenimiento del blog; es súper cómodo, es prácticamente &lt;em&gt;serverless&lt;/em&gt; y puedo llevarme mis archivos prácticamente a cualquier lugar, cosa que se complicaba un poco cuando usaba Writefreely, y peor aún cuando usaba Wordpress.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos los apartados de la página también fueron generados con Eleventy, y decidí cambiar la estructura de mi sitio web personal por una &lt;em&gt;un poco menos convencional&lt;/em&gt;, pero que se sigue sintiendo única. Prácticamente no utilizo JavaScript en ninguna parte, con excepción de lugares puntuales (por ejemplo, la tarjeta de donativos de Stripe sí lo requiere, al menos por ahora), de modo que cualquier persona pueda acceder y utilizar este sitio web sin necesidad de activar JS, lo cual siento que será una ventaja muy grande no sólo para algunos de mis seguidores, sino también a nivel accesibilidad y, cómo no, para el SEO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me siento bastante animada por continuar con este proyecto, y confío en que, si bien las cosas que publicaré en un futuro ya no serán tan &amp;quot;formales&amp;quot;, al menos seguirán siendo igual de interesantes, sumado al hecho de que ahora estaría compartiendo las cosas que me gustan. Para este año me propuse no volver a guardarme mis gustos ni a ocultarlos; ya fue suficiente de estarme escondiendo, y es momento de ser sincera no sólo con los demás, sino también conmigo misma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Por cierto, el blog cuenta con feed RSS ;).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Muchas gracias por todo el apoyo, y nos veremos muy pronto en un nuevo &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Fri, 09 Jan 2026 18:00:00 CST</pubDate>
      <dc:creator>Mónica Gómez</dc:creator>
      <guid>https://www.autumn64.xyz/blog/el-blog-esta-de-vuelta/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Lo que pienso de usar velo, como una persona que usa velo</title>
      <link>https://www.autumn64.xyz/blog/lo-que-pienso-de-usar-velo/</link>
      <description>&lt;style&gt;
table {
    width: 100%;
    table-layout: fixed;
}
.table-img {
    max-width: 150px !important;
}
&lt;/style&gt;
&lt;h5&gt;Escrito originalmente en 2024. Reescrito en 2026 para plasmar mis reflexiones y puntos de vista actuales.&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Contrariamente a lo que la mayoría de la gente en Occidente cree, el acto de cubrirse la cabeza no fue inventado por los musulmanes, ni es exclusivo de las mujeres, ni es un símbolo de opresión. El velo, entendido como un trozo de tela hecho para cubrir la cabeza, ha sido parte del conjunto de la &amp;quot;vestimenta&amp;quot; de la humanidad desde sus inicios. Antiguas civilizaciones, como los romanos, los griegos, los celtas, los asirios, los persas o los árabes preislámicos daban un símbolo de estatus al velo; sólo las personas privilegiadas podían usarlos [&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Velo#Historia&quot;&gt;1&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más modernamente, y cayendo ya en el aspecto religioso, la iglesia católica requirió hasta mediados del siglo XX que las mujeres entraran al templo cubriéndose la cabeza con un fino velo, tradición que perdura en las iglesias ortodoxas y algunas iglesias protestantes, además de las tan conocidas monjas, que las novicias usan un velo blanco, y las experimentadas uno negro. También es relativamente común el velo en el hinduismo, el judaísmo y algunas corrientes neopaganas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es preciso aclarar que el velo no es homogéneo; a veces ni siquiera consiste en un trozo de tela [&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Tocado&quot;&gt;2&lt;/a&gt;], y tampoco es todo de la misma forma, ni se usa siempre por las mismas razones, ni tampoco se entiende de la misma manera por parte de culturas diferentes.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;table-img&quot; src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d7/Meisje_met_de_parel.jpg&quot; alt=&quot;La joven de la perla&quot;&gt;
&lt;p&gt;La joven de la perla, de Johannes Vermeer&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;table-img&quot; src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/04/Liotard-Lady_Pouring_Chocolate.jpg&quot; alt=&quot;Dutch girl at breakfast&quot;&gt;
&lt;p&gt;Dutch gitl at breakfast, de Jean-Étienne Liotard&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;table-img&quot; src=&quot;https://i.pinimg.com/originals/1a/4b/b6/1a4bb6bf797f36d5356d6035afafe533.jpg&quot; alt=&quot;Mujeres rusas ortodoxas llevando velo&quot;&gt;
&lt;p&gt;Mujeres rusas ortodoxas&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;table-img&quot; src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/49/Rugendas_-_Tapadas_0001_03.jpg/800px-Rugendas_-_Tapadas_0001_03.jpg&quot; alt=&quot;Ilustración de Tapada Limeña&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Tapada_lime%C3%B1a&quot;&gt;Tapada Limeña&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Lo cierto es que un velo no es más que un trozo de tela que te pones en la cabeza y ya está. Históricamente es verdad que se asoció más con las mujeres en las sociedades europeas, pero en el resto del mundo esa exclusividad nunca existió. Tampoco tiene por qué estar asociado con una religión, ni con nada específico. En el pasado se solía relacionar al velo con la modestia, una de las más importantes virtudes del ser humano; hoy en día, aunque esto sigue siendo verdad en muchos lugares, en Occidente se le ha dado un significado más bien de opresión y, por consiguiente, ha terminado de una manera mucho más terrible.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/2a/Pacioli.jpg/1024px-Pacioli.jpg&quot; alt=&quot;Luca Pacioli&quot;&gt;
&lt;p&gt;Luca Pacioli&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;p&gt;¿Qué tiene que ver todo esto conmigo? A pesar de las &lt;em&gt;muchísimas&lt;/em&gt; dificultades a las que me he enfrentado en estos dos años, he llevado velo de manera más o menos consistente, si bien realmente sólo lo llevo &lt;em&gt;a veces&lt;/em&gt; y no necesariamente todo el tiempo. Comencé a llevarlo porque me gusta la vestimenta modesta, tomando en cuenta que no tengo ningún compromiso ni obligación por vestirme así siempre, y hoy en día también lo llevo por razones espirituales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de que (quiero pensar que) ya demostré que el uso del velo no es algo exclusivo de un sólo grupo de personas ni de un sólo género, en Occidente se le considera como algo exclusivo de los musulmanes. Esto es debido al 9/11, que transformó por completo la manera en la que se veía y se entendía a los miembros de esta religión. Se les empezó a ver como terroristas, como fundamentalistas, y como una &amp;quot;amenaza&amp;quot; para la &amp;quot;cultura occidental&amp;quot;, además de que, debido a la imposición del burka por parte de los talibanes, que es algo más bien político y que no tiene nada que ver con la moral religiosa islámica [&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Burqa&quot;&gt;3&lt;/a&gt;], se empezó a ver a las mujeres musulmanas que usan velo como que son universalmente &amp;quot;oprimidas&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los únicos 4 países en los que me consta que las mujeres son obligadas a cubrirse la cabeza son Afganistán, Irán, Yemen y Arabia Saudita, mientras que en el resto de países no es obligatorio, ni es tampoco una manera de &amp;quot;oprimir&amp;quot; a las mujeres. Menos aún en países como Malasia o Indonesia, en donde hay bastante población que no se cubre la cabeza, incluso si son países de mayoría musulmana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pienso que el acto de cubrirse la cabeza es una decisión personal que no debe estar condicionada ni por una manera de pensar, ni por una religión, ni por un dogma, ni por una ley. Entonces, estoy totalmente en contra de que los gobiernos saudí, iraní, yemení y talibán impongan el uso del velo a las mujeres, así como también estoy en contra de que los gobiernos francés, tayiko y chino (en algunas regiones del país) lo prohíban.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No desacredito a las personas que digan que &amp;quot;la religión musulmana dice que las mujeres deben usar velo&amp;quot;, pero tampoco me parece correcto del todo, y pienso que todas las personas, independientemente de su religión, tienen derecho a ponerse o a quitarse un velo cuando quieran y como quieran, y nadie tiene por qué obligarles a nada. Además, apoyo totalmente a las mujeres que luchan en Irán para quitárselo, del mismo modo que apoyo a las mujeres que luchan en Francia para ponérselo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este relato de la &amp;quot;opresión&amp;quot; también explica parcialmente el por qué Occidente afirma que las musulmanas están &amp;quot;oprimidas&amp;quot;, mientras que las monjas cristianas, que se cubren tanto o incluso más que estas, no lo están.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://www.autumn64.xyz/static/posts/20260110_lo-que-pienso-de-usar-velo/abrahamic-1.jpg&quot; alt=&quot;Uso del velo en distintas religiones&quot;&gt;
&lt;p&gt;Uso del velo en distintas religiones&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;p&gt;Debido a esta falsa y forzada asociación del velo con el islam, las dificultades con las que me he encontrado tienen que ver directamente con gente llamándome &amp;quot;terrorista&amp;quot;, diciendo que &amp;quot;me volví musulmana y ahora tengo una bomba&amp;quot; o que &amp;quot;estoy siendo oprimida&amp;quot;, y demás comentarios estúpidos e ignorantes que en un primer momento lograron hacerme sentir bastante insegura. En parte diré que me sirve para ser más empática, ya que sé que la discriminación que estoy recibiendo no es ni una pizca de lo que reciben las verdaderas musulmanas, así que ahora entiendo mejor cómo se sienten, y por ende sería hipocresía de mi parte discriminarles. El colmo son algunos otros musulmanes, que me preguntan si soy musulmana, y cuando les digo que no, me responden &amp;quot;pero estás usando &lt;em&gt;hiyab&lt;/em&gt;&amp;quot;. No, no es un &lt;em&gt;hiyab&lt;/em&gt;, es un trozo de tela que me puse porque se me cantó, y que no es con la intención de &amp;quot;imitar&amp;quot; a nadie ni de &amp;quot;parecer ser&amp;quot; nadie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Históricamente la vestimenta representó muchísimas cosas, desde significados espirituales, hasta muestras de estatus, e incluso como expresión cultural de una etnia o nación. La ropa también forma parte del concepto de belleza, y considero que el cubrirse no solamente no representa ninguna opresión, sino que puede utilizarse incluso para aumentar o hacer más visible nuestra belleza.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;center&quot; style=&quot;flex-direction: row;&quot;&gt;
&lt;img style=&quot;width: auto; max-height: 250px;&quot; src=&quot;https://www.autumn64.xyz/static/posts/20240717_lo-que-pienso-de-usar-velo/selfie1.jpg&quot; alt=&quot;Selfie&quot;&gt;
&lt;img style=&quot;width: auto; max-height: 250px;&quot; src=&quot;https://www.autumn64.xyz/static/posts/20240717_lo-que-pienso-de-usar-velo/selfie2.jpg&quot; alt=&quot;Selfie&quot;&gt;
&lt;img style=&quot;width: auto; max-height: 250px;&quot; src=&quot;https://www.autumn64.xyz/static/posts/20240717_lo-que-pienso-de-usar-velo/selfie3.jpg&quot; alt=&quot;Selfie&quot;&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;center&quot;&gt;
En muchas ocasiones el velo me ha ayudado a sentirme más bonita, además de que es una manera muy creativa de recogerme el pelo.
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;De la mano con este problema de &lt;em&gt;asociación&lt;/em&gt;, en el que se me identifica erróneamente como musulmana debido a un simple trozo de tela, me he enfrentado también a una situación muchísimo peor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debido a esta creencia occidental de que las musulmanas son &amp;quot;oprimidas&amp;quot;, entonces se da por sentado (también erróneamente) que son inocentes, puras y, sobre todo, vulnerables. Entonces ocurren dos cosas: la primera es que, la gente que se queja diciendo &amp;quot;antes, cuando no te cubrías la cabeza, te veías más hermosa&amp;quot;, está diciendo indirectamente que era más fácil sexualizarte, y ahora, al volverte supuestamente &amp;quot;más fea&amp;quot;, ya es menos fácil, o menos gratificante. La segunda es que esta sensación de &amp;quot;pureza&amp;quot; y &amp;quot;vulnerabilidad&amp;quot; que deja el relato de la &amp;quot;opresión&amp;quot; provoca que haya hombres que sienten que son potenciales aspirantes a disfrutar esa &amp;quot;pureza&amp;quot; de manera sexual, por primera y única vez. Es decir, Occidente ha convertido al velo en una herramienta más para sexualizar y cosificar a la mujer. Eso es un problema muy grave para las musulmanas, ya que el propósito original del &lt;em&gt;hiyab&lt;/em&gt; era más bien lo opuesto, y también es un problema para quienes usamos velo para propósitos distintos a la modestia, ya que salimos también &amp;quot;embarradas&amp;quot; en esa sexualización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La sexualización de la modestia, y particularmente del velo, es algo que ya había comenzado después de 2001 debido al relato de la &amp;quot;opresión&amp;quot;, pero después vio su &lt;em&gt;boom&lt;/em&gt; cuando la actriz pornográfica Mia Khalifa salió ante las cámaras con la cabeza cubierta, a manera de imitación de un &lt;em&gt;hiyab&lt;/em&gt;. Fue a partir de entonces cuando nació toda una industria en la que mujeres que se disfrazan de musulmanas hacen pornografía, satisfaciendo los fetiches y parafilias de personas que no hacen más que cosificar a la mujer. Miles de sitios web pornográficos día a día publican bajo nombres como &amp;quot;Sex With Muslims&amp;quot;, &amp;quot;Hijabi Fucker&amp;quot;, y más frases que convierten a quienes usamos velo en auténticos dildos. Ya me ha tocado verlo con mis propios ojos, en donde un hombre alguna vez me dijo con mucho orgullo &amp;quot;&lt;em&gt;I can&#39;t stop fapping at your hijab&lt;/em&gt;&amp;quot;. No uso el velo con el propósito de que a los hombres se les levante la pija, ni tampoco lo hago pretendiendo lucir &amp;quot;sexy&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quiero aclarar que no le estoy echando la culpa a esta persona, pues también ha tenido que enfrentarse a ser explotada y a muchas situaciones que no siempre dependían de ella. Sin embargo, me parece innegable que al menos ella &lt;em&gt;accionó&lt;/em&gt; al crecimiento desproporcionado de esta industria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta sexualización es un problema que, de nuevo, nos despoja de nuestra humanidad, convirtiéndonos en simples dildos desechables y sin valor. Es preciso luchar en contra de ello, educando a la gente de lo que es y lo que &lt;strong&gt;no&lt;/strong&gt; es el velo, enseñando que ser musulmán no es requisito ni es tampoco condición para usarlo, y luchando en contra de la injusta sexualización de esta forma de expresión personal y cultural. Asimismo, seamos libres en escoger el tipo de vestimenta que queremos usar, ya sea que prefiramos cubrir todo nuestro cuerpo con vestidos de señora de 50 años, prefiramos seguir las tendencias de la moda y vestirnos a lo moderno, o prefiramos incluso rozar los límites del pudor, siempre respetando la integridad y el espacio personal de los demás. ¡No permitamos que nadie nos diga cómo vestirnos, ni permitamos que se nos sexualice por ello!&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;margin: 50px 0;&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;center&quot;&gt;
    &lt;img style=&quot;width: auto; max-height: 250px;&quot; src=&quot;https://3.bp.blogspot.com/-mOHh4nAhal4/Ug5C6J3gogI/AAAAAAAAIKc/AL1kYWgqI7c/s640/hijab+and+west.jpg&quot;&gt;
    &lt;img style=&quot;width: auto; max-height: 250px;&quot; src=&quot;https://i.pinimg.com/564x/10/4d/69/104d69e2ae19335f069b38caf9a00d56.jpg&quot;&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2026 18:00:00 CST</pubDate>
      <dc:creator>Mónica Gómez</dc:creator>
      <guid>https://www.autumn64.xyz/blog/lo-que-pienso-de-usar-velo/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>El papel del Software Libre en la IA</title>
      <link>https://www.autumn64.xyz/blog/el-papel-del-software-libre-en-la-ia/</link>
      <description>&lt;p&gt;Hace unos días OpenAI presentó a &lt;a href=&quot;https://openai.com/es-419/index/introducing-gpt-oss/&quot;&gt;GPT-OSS&lt;/a&gt;, un LLM con rendimiento y capacidades muy similares a las de GPT o4-mini, y liberado bajo licencia Apache 2.0. Esto, junto con el lanzamiento de &lt;a href=&quot;https://openai.com/index/introducing-gpt-5/&quot;&gt;GPT-5&lt;/a&gt;, nos indica que el mundo de las IA generativas está nuevamente transformándose, lo cual representa una nueva oportunidad para el avance del Software Libre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el tiempo me he convencido más de que, por más que tratemos de tapar el sol con un dedo, la IA ya es una realidad en nuestras vidas, y especialmente las personas de mi edad la tendremos muy difícil para &amp;quot;librarnos&amp;quot; de ella profesionalmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sigo sin estar de acuerdo con que se nos impongan estos cambios, y en mi vida personal trato de usar a la IA lo menos que pueda, pero si en el Software Libre seguimos resistiéndonos lo único que va a suceder es que nos quedaremos atrás. El SL siempre se adaptó a las circunstancias desde su surgimiento, y pienso que ahora más que nunca es cuando debemos adaptarnos a las nuevas tecnologías.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El Cambio A Los Modelos Open-Source&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El lanzamiento de GPT-OSS no es ninguna coincidencia, y desafortunadamente tampoco se trata de OpenAI siendo &amp;quot;buena onda&amp;quot; con la comunidad; desde 2023 la inteligencia artificial se ha utilizado casi exclusivamente como negocio, y lo más probable es que así siga siendo en el futuro. Entonces, esta nueva apuesta parece más un intento de ganar más mercado que una intención genuina de beneficiar a la comunidad. Sin embargo, también desde entonces han surgido modelos LLM y SLM que, aunque no tan poderosos como GPT, representan una buena alternativa que se puede aprovechar para montar infraestructuras de IA descentralizadas —y potencialmente federadas— basadas en Software Libre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, GPT-OSS representa, desde mi punto de vista, dos oportunidades importantes:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Se podrá estudiar más a fondo la manera en la que las IAs extraen y procesan información de la web, para así implementar medidas de protección en contra de bots que asedian a todo tipo de sitios y páginas web.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se podrán construir IAs con base en los fundamentos del Software Libre, y por ende serán modelos que realmente respeten la libertad y privacidad del usuario.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Sé que la idea suena algo utópica y alejada de la realidad, especialmente porque es algo que requeriría mucho trabajo y esfuerzo, pero las IAs open-source ya son una realidad, y cualquier persona puede autohostear su propio modelo mediante &lt;a href=&quot;https://ollama.com/&quot;&gt;Ollama&lt;/a&gt;, con lo que el diseñar una IA totalmente libre podría equipararse al trabajo que realizan los de GNU Linux-libre, si bien no hay punto de comparación entre ambas cosas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lo que quiero expresar con esto es que, si seguimos rechazando tajantemente a la IA, tarde o temprano terminaremos quedándonos atrás. Tampoco estoy diciendo que hay que aceptar las prácticas sucias, malignas y anticonsumidor de las IAs privativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo mejor que podemos hacer es, en primer lugar, actualizar nuestras licencias —en este caso la (A)GPL— para que contemplen la relación de la IA con el SL y, en segundo lugar, construir modelos generativos con un enfoque que nos permita voluntariamente implementarlos en nuestros sistemas sin con ello sacrificar nuestra libertad y privacidad.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Thu, 07 Aug 2025 18:00:00 CST</pubDate>
      <dc:creator>Mónica Gómez</dc:creator>
      <guid>https://www.autumn64.xyz/blog/el-papel-del-software-libre-en-la-ia/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>El viaje en el tiempo no es como te lo han contado</title>
      <link>https://www.autumn64.xyz/blog/el-viaje-en-el-tiempo/</link>
      <description>&lt;p&gt;La capacidad de viajar al futuro y, sobre todo, al pasado, es algo que ha intrigado al ser humano durante muchísimos años. Es un tema tan popular en la ciencia ficción que existen innumerables libros, series y películas sobre ello, como Doctor Who o Quantum Leap. Incluso uno de mis K-Dramas favoritos, llamado &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Tunnel_(TV_series)&quot;&gt;&lt;em&gt;El túnel&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, trata sobre un detective que resuelve un crimen viajando en el tiempo. Hasta existen leyendas urbanas, tales como la de &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/John_Titor&quot;&gt;John Titor&lt;/a&gt;, que tratan casi en su totalidad de supuestos &amp;quot;viajeros del tiempo&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, ¿es realmente posible viajar en el tiempo? La respuesta corta es que al futuro sí, aunque es muy difícil, y al pasado definitivamente no. Si te interesa la respuesta larga quédate, pues en esta entrada analizaremos qué circunstancias nos llevarían a un viaje en el tiempo, qué restricciones tenemos, y qué paradojas temporales existen.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Introducción: Érase una vez una revolución científica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En 1905 un joven científico que en ese entonces aún era desconocido publicó en Berna una teoría que revolucionó la ciencia que hasta ese momento se conocía. Esta teoría cambió por completo nuestra forma de percibir el espacio, la energía, y hasta el tiempo, que es lo que más nos interesa aquí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de continuar, es necesario aclarar que una &lt;em&gt;teoría&lt;/em&gt; no es lo mismo que una &lt;em&gt;hipótesis&lt;/em&gt;, como el colectivo popular piensa. Científicamente una teoría es un modelo matemático respaldado por hechos empíricos y comprobables que es capaz de explicar y predecir fenómenos físicos, químicos, o de cualquier otro tipo. Es decir, una teoría no es una simple conjetura, sino que es algo bien fundamentado y que tiene bases comprobables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Originalmente se creía que el tiempo era algo constante e inmutable, y de repente llegó esta teoría a darle a los científicos una patada en la cara y a decirles que el tiempo, de hecho, es variable, y que está ligado al espacio, produciendo así lo que se conoce como &lt;em&gt;el espacio-tiempo&lt;/em&gt;, cuyo valor depende de su movimiento, de su velocidad [&lt;a href=&quot;https://es.gizmodo.com/la-teoria-de-la-relatividad-especial-explicada-de-mane-1691315854&quot;&gt;1&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El científico de quien estamos hablando es Albert Einstein (pronunciado &amp;quot;ainshtain&amp;quot;), y la teoría de la que hablamos es la &lt;em&gt;relatividad especial&lt;/em&gt;, de la cual viene la legendaria ecuación
&lt;math&gt;
&lt;mrow&gt;
&lt;mi&gt;E&lt;/mi&gt;
&lt;mo&gt;=&lt;/mo&gt;
&lt;mi&gt;m&lt;/mi&gt;
&lt;msup&gt;
&lt;mi&gt;c&lt;/mi&gt;
&lt;mn class=&quot;tml-sml-pad&quot;&gt;2&lt;/mn&gt;
&lt;/msup&gt;
&lt;/mrow&gt;
&lt;/math&gt;. Diez años después Einstein publicaría la &lt;em&gt;relatividad general&lt;/em&gt;, que terminaría de transformar nuestra comprensión del universo y que, junto con el &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Modelo_est%C3%A1ndar_de_la_f%C3%ADsica_de_part%C3%ADculas&quot;&gt;modelo estándar&lt;/a&gt;, sería nuestra mejor teoría física hasta ahora para describir al universo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para poder entender cómo sería un viaje en el tiempo, primero debemos entender a la gravedad en sí misma, que se describe en la relatividad general, así como a un fenómeno relacionado con el tiempo que se describe en la relatividad especial.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Gravedad 101&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Supongamos que el universo es una sábana gigante que está bien estirada y que no tiene irregularidades. Si ponemos un objeto pesado encima de la sábana, ésta se sume. Después, si ponemos otro objeto de menor peso cerca del primero, éste va a caer hacia donde está sumida la sábana.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://plus.unsplash.com/premium_photo-1669700572388-10fada81af06?ixlib=rb-4.0.3&quot; alt=&quot;Representación con dos objetos, uno grande y otro pequeño, sumiendo la sábana&quot;&gt;
&lt;p&gt;Representación con dos objetos, uno grande y otro pequeño, sumiendo la sábana&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo podemos hacer para que nuestro objeto de menor peso no caiga directamente hacia donde se sumió la sábana? Fácil, lo ponemos con una cierta velocidad. Si el cuerpo ya lleva vuelo, va a haber una fuerza que lo empuja hacia adelante, y otra que lo empuja hacia adentro. Por sumatoria de fuerzas, el cuerpo ni se sigue ni cae, y entonces comienza a girar alrededor de ese espacio.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://media1.tenor.com/m/EPlSJvwY8F8AAAAC/balls-warp.gif&quot; alt=&quot;Animación de la sábana con un objeto pesado al centro, y otro que gira alrededor suyo&quot;&gt;
&lt;p&gt;Animación de la sábana con un objeto pesado al centro, y otro que gira alrededor suyo&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;p&gt;Esa es la razón por la cual la Tierra permanentemente orbita alrededor del Sol. Lo interesante de esto es que cada cuerpo sume la sábana a su modo, y entonces el cuerpo pequeño puede influenciar a otro cuerpo aún más pequeño, y entonces tendríamos a un objeto grande siendo orbitado por un cuerpo mediano, que a su vez es orbitado por un cuerpo pequeño. Es por ello que la Luna orbita a la Tierra, a pesar de que la gravedad del Sol es más fuerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El universo no es literalmente una sábana —sobre todo porque se trata de un espacio en tres dimensiones y no dos—, pero los cuerpos celestes sí lo deforman y producen el mismo efecto. Entonces, la gravedad se puede entender, además de como una fuerza que atrae objetos, como la &lt;em&gt;deformación&lt;/em&gt; del espacio-tiempo producida por un cuerpo [&lt;a href=&quot;https://spaceplace.nasa.gov/what-is-gravity/en/&quot;&gt;2&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora pasemos al siguente fenómeno, que se describe en la teoría especial. Para poder entenderlo, primero debemos tomar en cuenta que esto sólo funciona si hay dos o más observadores. O sea, si estamos sólo nosotros y ya, no seremos capaces de percibir nada; forzosamente necesitamos a alguien más para que funcione.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;La dilatación del tiempo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Supongamos que estamos parados al lado de unas vías, y a lo lejos viene un tren que va rapidísimo, a unos 150 km/h si quieren. Si tomamos una cámara y hacemos &lt;em&gt;zoom&lt;/em&gt; al tren, nos parecerá que se está moviendo lento. Pero ya dijimos que va a una velocidad muy alta, ¿no debería parecernos que va rapidísimo? Lo que está sucediendo realmente es una ilusión óptica que no representa una explicación ni rigurosa ni correcta sobre lo que sucede, pero nos sirve para hacernos una idea [&lt;a href=&quot;https://www.noticiasrcn.com/tendencias/a-que-velocidad-va-el-tren-ilusion-optica-pone-a-prueba-nuestro-cerebro-352510&quot;&gt;3&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el ejemplo del párrafo anterior vimos que, a pesar de que el tren va muy rápido, nosotros —que estamos en reposo— lo vemos como si fuera cada vez más lento. En el espacio exterior resulta que si ponemos a alguien con un reloj a observarnos desde un punto fijo, y nosotros, también con un reloj, nos movemos a velocidades cada vez más altas, nuestro reloj irá más lento que el del otro observador. Quizás nosotros viajamos durante 5 minutos a una velocidad alta, y luego cuando regresamos a la Tierra resulta que pasaron 2 horas.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/72/Nonsymmetric_velocity_time_dilation.gif?20061018162358&quot; alt=&quot;Diferencia en el reloj de dos cuerpos dependiendo de su velocidad&quot;&gt;
&lt;p&gt;Diferencia en el reloj de dos cuerpos dependiendo de su velocidad&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;p&gt;A este fenónemo se le conoce como &lt;em&gt;dilatación del tiempo&lt;/em&gt;, y de allí viene la frase de &amp;quot;el tiempo es relativo&amp;quot;. El tiempo depende de a qué velocidad vamos con respecto a un observador, y entonces, entre más rápido vayamos, más lento pasará el tiempo para nosotros [&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Dilataci%C3%B3n_del_tiempo&quot;&gt;4&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto también ocurre si nos acercamos a un cuerpo con demasiada gravedad. ¿Recuerdan que en el planeta de agua de &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Interstellar&quot;&gt;&lt;em&gt;Interstellar&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; habían pasado apenas hora y pico, pero luego en la Tierra habían pasado ya 27 años? Eso es porque la gravedad del agujero negro al que orbitaba, al deformar gravemente el espacio-tiempo, provoca un efecto exagerado de dilatación del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El viaje al futuro: Posible, pero MUY difícil&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Habiendo dicho todo esto, la fórmula para viajar al futuro luce facilísima: simplemente hay que viajar rapidísimo en una nave espacial, o hay que ponernos al lado de un objeto con mucha gravedad, esperamos un poco, y voilà. ¿No?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, en la teoría sí, así de fácil es. En la práctica... no tanto. Hay dos cosas que nos juegan en contra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vamos a viajar rapidísimo, para que esto funcione con el efecto esperado debemos hacerlo a velocidades cercanas a las de la luz. La velocidad de la luz es el &amp;quot;límite de velocidad&amp;quot; del universo; sólo a nivel cuántico pueden algunas partículas ir momentáneamente más rápido, pero ninguna otra cosa puede superar ese límite. Y luego resulta que tenemos masa.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Primera restricción: La masa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Coloquialmente se dice que la masa es la cantidad de materia. En la vida cotidiana tiene sentido y nos sirve para medir las cosas, pero científicamente es el mol el que mide eso [&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Mol&quot;&gt;5&lt;/a&gt;]. La masa es, de hecho, la medida de la inercia, o de la &lt;em&gt;resistencia al cambio&lt;/em&gt;, al movimiento. Entonces, si un cuerpo tiene mucha masa, entonces moverlo será una hazaña; si tiene poca masa, entonces será tarea fácil [&lt;a href=&quot;https://www.britannica.com/science/mass-physics&quot;&gt;6&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ver mejor qué tiene que ver la masa con la velocidad, regresemos a la icónica ecuación de equivalencia entre masa y energía:&lt;/p&gt;
&lt;math display=&quot;block&quot;&gt;
  &lt;mrow&gt;
    &lt;mi&gt;E&lt;/mi&gt;
    &lt;mo&gt;=&lt;/mo&gt;
    &lt;mi&gt;m&lt;/mi&gt;
    &lt;msup&gt;
      &lt;mi&gt;c&lt;/mi&gt;
      &lt;mn class=&quot;tml-sml-pad&quot;&gt;2&lt;/mn&gt;
    &lt;/msup&gt;
  &lt;/mrow&gt;
&lt;/math&gt;
&lt;p&gt;Donde &lt;math&gt;&lt;mi&gt;E&lt;/mi&gt;&lt;/math&gt; es la energía de un cuerpo en reposo, &lt;math&gt;&lt;mi&gt;m&lt;/mi&gt;&lt;/math&gt; es su masa y &lt;math&gt;&lt;mi&gt;c&lt;/mi&gt;&lt;/math&gt; es la velocidad de la luz en el vacío (porque en un medio como el aire o el agua va levemente más lento). Despejemos la masa para ver qué obtenemos:&lt;/p&gt;
&lt;math display=&quot;block&quot;&gt;
  &lt;mrow&gt;
    &lt;mfrac&gt;
      &lt;mi&gt;E&lt;/mi&gt;
      &lt;msup&gt;
        &lt;mi&gt;c&lt;/mi&gt;
        &lt;mn class=&quot;tml-sml-pad&quot;&gt;2&lt;/mn&gt;
      &lt;/msup&gt;
    &lt;/mfrac&gt;
    &lt;mo&gt;=&lt;/mo&gt;
    &lt;mi&gt;m&lt;/mi&gt;
  &lt;/mrow&gt;
&lt;/math&gt;
&lt;p&gt;Cualquier persona que haya prestado atención a sus clases de matemáticas de la preparatoria se habrá dado cuenta de que, con base en esta fórmula, la masa y la velocidad son inversamente proporcionales; si soy muy pesada, iré lento, si soy muy ligera, iré rápido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es aquí en donde se nos acabó la guachafita. Si tener masa necesariamente implica que iremos más lento, entonces para ir a la misma velocidad que la luz debemos carecer de masa. Sí existe una partícula sin masa, la cual es el fotón, pero entonces tendríamos que convertirnos en un mar de fotones para viajar lo más rápido que se puede. ¿Ven lo absurdo de esto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La dilatación del tiempo existe; satélites y sistemas GPS que orbitan la Tierra tienen que ajustar constantemente su reloj interno y su posición para evitar los efectos negativos de esto. Sin embargo, esa diferencia de tiempo es de apenas milisegundos, una cantidad que hasta parece risible. El récord del ser humano que más viajó en el tiempo lo tiene Sergei Krikalev, cosmonauta ruso que viajó 22.68 milisegundos en el futuro [&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Dilataci%C3%B3n_del_tiempo&quot;&gt;4&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, si realmente quisiéramos viajar al futuro, definitivamente no lo lograremos intentando viajar rápido. Toca entonces acercarse a un cuerpo con demasiada gravedad, como un agujero negro, y esperar un rato a que la dilatación del tiempo haga su trabajo. Sin embargo, el agujero negro más cercano conocido está a 1500 años luz de distancia. Es decir, la luz tarda mil quinientos años en llegar al agujero negro si su punto de partida es la Tierra, y si ya dijimos que ni siquiera podemos viajar a la velocidad de la luz debido a que tenemos masa, entonces llegaríamos hasta dentro de millones de años [&lt;a href=&quot;https://www.sciencenews.org/article/closest-known-black-hole-to-earth&quot;&gt;7&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;En esta casa respetamos las leyes de la termodinámica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las leyes de la termodinámica son lo que hace que nuestro universo tenga, al menos, un mínimo de sentido. Son un rompepelotas para la mente humana creativa, pero también gracias a ellas el universo no explota o se desgarra. El movimiento perpetuo, la energía infinita, o la creación espontánea de materia no existen porque estas leyes los prohíben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Particularmente nos interesan la primera y la segunda ley. La primera ley enuncia, de forma resumida, que [&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Primer_principio_de_la_termodin%C3%A1mica&quot;&gt;8&lt;/a&gt;]:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;center&quot;&gt;
&quot;La materia y la energía no se crean ni se destruyen; sólo se transforman.&quot;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Es decir, ahora y siempre por los siglos de los siglos, vamos a tener &lt;em&gt;siempre&lt;/em&gt; la misma cantidad de materia y de energía, entendiendo a ambas como dos caras de la misma moneda. La materia se puede transformar a otro tipo de materia, y la energía se puede transformar a otro tipo de energía. También la materia se puede transformar en energía, así que la proporción de cada cosa puede cambiar. Pero la cantidad total de masa-energía es la misma siempre; no puede haber menos, y no puede haber más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda ley, por su parte, enuncia [&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Segundo_principio_de_la_termodin%C3%A1mica&quot;&gt;9&lt;/a&gt;]:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;center&quot;&gt;
&quot;La cantidad de entropía del universo tiende a incrementarse en el tiempo.&quot;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Y ya entramos en terreno pantanoso. ¿Qué morongas es la entropía?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Entropía 101&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esta sección contiene algunas partes del &lt;a href=&quot;https://inv.nadeko.net/watch?v=ttjM-dMPddY&quot;&gt;video de Date un Vlog&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piensa que tienes una caja, y que metes cuatro pelotas de diferentes colores. Si metes todas en un mismo lado, tienes sólo una forma de hacerlo. Si metes tres en un lado y la otra en el otro lado, tendrás 4 maneras de hacerlo, y si pones dos de un lado y dos del otro, tendrás 6 formas. ¿Cuál es el estado más probable?&lt;/p&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://www.autumn64.xyz/static/posts/20240918_el-viaje-en-el-tiempo/caja-entropia.png&quot; alt=&quot;Posibles estados de la caja&quot;&gt;
&lt;p&gt;Posibles estados de la caja&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;p&gt;Evidentemente, el último estado es el más probable, ya que hay más formas de llegar a él, mientras que el primer estado es el menos probable, ya que sólo hay una forma de llegar a él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora supongamos que tenemos un vaso con hielo. Después de un rato a temperatura ambiente el hielo se habrá derretido y convertido en agua. ¿Por qué nunca vemos el proceso inverso a la misma temperatura? Porque el agua líquida es un estado más probable que el hielo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces la &lt;em&gt;entropía&lt;/em&gt; es la medida del estado más probable. Un sistema con alta entropía es muy probable, mientras que uno con baja entropía es poco probable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando iniciamos un fuego, comenzamos con un estado de baja entropía (debido a la relativa dificultad de encontrar el combustible), y terminamos con un estado de alta entropía (porque la combustión produjo calor y cenizas prácticamente sin esfuerzo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, si la segunda ley de la termodinámica nos dice que &amp;quot;La cantidad de entropía del universo tiende a incrementarse en el tiempo.&amp;quot;, eso significa que en este momento el universo está en un estado muy poco probable, y con el tiempo se va transformando a un estado mucho más probable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto se manifiesta de la siguiente forma. Cuando utilizamos energía para hacer funcionar una computadora, o un motor de combustión, esa energía se transforma en calor, que no nos sirve de mucho y que, de hecho, puede afectar negativamente al rendimiento de la máquina. Después el calor se enfría y, si bien esa energía sigue estando allí, ahora es inutilizable: no nos sirve para nada. Si de un proceso tan complejo y poco probable como el de una cámara de combustión interna sale un poco de energía mecánica (energía útil), y un mucho (pero mucho más) de energía calorífica que no sirve de nada, entonces esta última es el estado más probable (porque sale más calor y menos movimiento). Esta acumulación de energía inutilizable aumenta la probabilidad y, por ende, la entropía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, la entropía mide también la irreversibilidad de los procesos. Lentamente la energía se vuelve cada vez menos utilizable, y llegará un momento en el que ya no haya energía que se pueda usar, momento en el que la entropía del universo será la máxima; será el estado más probable.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El viaje al pasado: Ni lo sueñes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Independientemente del procedimiento que se pudiere utilizar para viajar al pasado, no podemos hacerlo sin encontrarnos con un montón de problemas.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Segunda restricción: La primera ley&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Imagina que en este momento tenemos una hipotética máquina del tiempo con la que podemos viajar al punto del pasado que queramos. Si pesamos 70 kg, y la masa total del universo es &lt;em&gt;m&lt;/em&gt;, entonces cuando viajamos al pasado la masa del universo en el presente se vuelve m - 70, y la masa del universo en el pasado se volvió m + 70. Entonces ocurrió el milagro más grande de la historia, porque creamos y destruimos masa a voluntad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claramente estamos violando la primera ley de la termodinámica, y ya con eso nos bastaría para afirmar que el viaje al pasado no es posible. Pero vamos a seguirle metiendo caña, que se pone interesante la cosa.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Tercera restricción: La entropía&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si viajamos al pasado con nuestra hipotética máquina del tiempo, estaremos viajando de un lugar con mayor, a otro con menor entropía. ¿Cómo es posible disminuir de esa manera la entropía, si esta siempre aumenta? ¿Cómo convertimos toda la energía inutilizable en energía útil? La respuesta es que no se puede, es imposible bajar la entropía, y hacerlo violaría la segunda ley de la termodinámica.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Entonces... ¿valió gorro?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si bien el viaje al pasado en la misma línea temporal parece imposible, existen algunas alternativas que, si bien no son prometedoras, tienen más sentido. Una de ellas propone el uso de agujeros de gusano, acelerando una de las salidas a la velocidad de la luz, para que entonces se pueda viajar de una época a otra dependiendo de la dirección en la que se viaja. Los agujeros de gusano son de por sí muy problemáticos, y matemáticamente requerirían viajar a una velocidad mayor a la de la luz —volvemos al mismo problema de la masa— [&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Agujero_de_gusano&quot;&gt;10&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra idea, que &lt;em&gt;en teoría&lt;/em&gt; sería posible según la relatividad, y que es, de hecho, una solución muy explorada en la ciencia ficción, es el viaje a un universo paralelo. Si viajamos al pasado en un universo paralelo, aún tendríamos que ver qué pasa con la primera ley de la termodinámica, pero la entropía no sería un problema, y tampoco ocurriría ninguna paradoja porque no estamos afectando nuestro propio pasado, sino uno ajeno. La desventaja que tiene esto es que, a menos de que conozcamos la ruta exacta de un universo a otro, prácticamente sería imposible regresar a nuestra propia línea temporal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existen otras soluciones más, que involucran a la mecánica cuántica. Pero si la física relativista ya es de por sí un dolor de cabeza, meternos en quilombos cuánticos sólo aumentará innecesariamente la complejidad del artículo, y de todas formas no llegaremos a nada, por lo que pasaremos de ellas por ahora.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Las paradojas temporales&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Existen diversas paradojas temporales relacionadas con los viajes en el tiempo, y aquí veremos las más conocidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera es la llamada &amp;quot;paradoja del abuelo&amp;quot;, que consiste en que si viajo al pasado y mato a mi abuelo antes de que conociera a mi abuela, entonces mi padre o mi madre nunca nació, y por ende yo tampoco. Puesto que no nací, no viajé en el tiempo ni maté a mi abuelo, por ende mi padre o mi madre sí nació y entonces yo también. Puesto que sí nací, sí viajé en el tiempo y maté a mi abuelo, y así se repite el ciclo indefinidamente. Una parodia muy graciosa de esto se hace en la serie Futurama, en la que Fry mata a su abuelo, pero luego procrea con su abuela, y entonces él se vuelve su propio abuelo. Una variante de esta paradoja es la &amp;quot;paradoja de Hitler&amp;quot; [&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Paradoja_del_viaje_en_el_tiempo&quot;&gt;11&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro tipo de paradoja, que se aplica a los viajes al futuro, se conoce como &amp;quot;la paradoja de los gemelos&amp;quot;. Imagina que tienes un hermano gemelo, tú viajas en una nave espacial a la velocidad de la luz durante unas horas, y tu gemelo se queda en la tierra. Cuando llegas, resulta que tu gemelo es más viejo que tú. El problema está en que esta paradoja se formuló cuando aún existía sólo la relatividad especial, y la lógica detrás de ella decía que eres tú, el viajero, quien debería haber envejecido más rápido, y no tu gemelo. Esta paradoja se solucionó rápidamente después de la publicación de la relatividad general.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También existe la &amp;quot;paradoja de la inexistencia de viajeros del tiempo&amp;quot;, propuesta por Stephen Hawking, que dice que si fuera posible viajar al pasado, ya deberíamos estar llenos de &amp;quot;turistas del tiempo&amp;quot;, cosa que no ocurre. Esta es una de las bases de la llamada &amp;quot;conjetura de protección de la cronología&amp;quot;, en la que Hawking establece que las leyes de la física impiden el viaje en el tiempo en una escala mayor a la submicroscópica [&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Conjetura_de_protecci%C3%B3n_de_la_cronolog%C3%ADa&quot;&gt;12&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Conclusión: No podemos viajar al pasado, pero sí podemos verlo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espero haberme explicado adecuadamente para que quede claro que el viaje al futuro es posible, aunque muy complicado, y el viaje al pasado no es posible. Sin embargo, todavía podemos consolarnos con algo fascinante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para viajar al pasado, simplemente tenemos que mirar a nuestro alrededor. Ya mencioné en mi entrada sobre &lt;a href=&quot;https://www.autumn64.xyz/blog/nunca-encontraremos-extraterrestres&quot;&gt;los extraterrestres&lt;/a&gt; que el universo observable que nos rodea está a distancias —literalmente— astronómicas, de millones o hasta miles de millones de años. Si la luz de una estrella lejana tardó un millón de años en llegar hasta acá, entonces no estamos viendo a la estrella en su estado actual; estamos viendo como era hace un millón de años. De igual forma, tocará esperar un millón de años más para ver como era esa estrella en 2024.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eso significa que realmente no sabemos el estado actual de nada de lo que nos rodea el universo; sólo sabemos como fue en el pasado. Entonces, cuando hace un año vimos una supernova en el espacio [&lt;a href=&quot;https://edition.cnn.com/2023/06/09/world/pinwheel-galaxy-new-supernova-scn/index.html&quot;&gt;13&lt;/a&gt;], en realidad presenciamos un evento verdaderamente histórico, que sucedió hace 21 millones de años, pero que nosotros pudimos ver en el 2023 de nuestra era.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sólo hace falta que miremos al cielo para viajar al pasado, y que miremos al frente para viajar al futuro. Aunque no viajemos en el tiempo literalmente, sí tenemos una ventana que nos permite ver hasta miles de millones de años atrás. Es una oportunidad que nunca antes se le había presentado a nadie, y que nos recuerda no sólo al lugar en el que estamos, sino también al lugar de donde venimos.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Referencias&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.gizmodo.com/la-teoria-de-la-relatividad-especial-explicada-de-mane-1691315854&quot;&gt;https://es.gizmodo.com/la-teoria-de-la-relatividad-especial-explicada-de-mane-1691315854&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://spaceplace.nasa.gov/what-is-gravity/en/&quot;&gt;https://spaceplace.nasa.gov/what-is-gravity/en/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.noticiasrcn.com/tendencias/a-que-velocidad-va-el-tren-ilusion-optica-pone-a-prueba-nuestro-cerebro-352510&quot;&gt;https://www.noticiasrcn.com/tendencias/a-que-velocidad-va-el-tren-ilusion-optica-pone-a-prueba-nuestro-cerebro-352510&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Dilataci%C3%B3n_del_tiempo&quot;&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Dilataci%C3%B3n_del_tiempo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Mol&quot;&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Mol&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.britannica.com/science/mass-physics&quot;&gt;https://www.britannica.com/science/mass-physics&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.sciencenews.org/article/closest-known-black-hole-to-earth&quot;&gt;https://www.sciencenews.org/article/closest-known-black-hole-to-earth&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Primer_principio_de_la_termodin%C3%A1mica&quot;&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Primer_principio_de_la_termodin%C3%A1mica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Segundo_principio_de_la_termodin%C3%A1mica&quot;&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Segundo_principio_de_la_termodin%C3%A1mica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Agujero_de_gusano&quot;&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Agujero_de_gusano&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Paradoja_del_viaje_en_el_tiempo&quot;&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Paradoja_del_viaje_en_el_tiempo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Conjetura_de_protecci%C3%B3n_de_la_cronolog%C3%ADa&quot;&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Conjetura_de_protecci%C3%B3n_de_la_cronolog%C3%ADa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://edition.cnn.com/2023/06/09/world/pinwheel-galaxy-new-supernova-scn/index.html&quot;&gt;https://edition.cnn.com/2023/06/09/world/pinwheel-galaxy-new-supernova-scn/index.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
      <pubDate>Tue, 17 Sep 2024 18:00:00 CST</pubDate>
      <dc:creator>Mónica Gómez</dc:creator>
      <guid>https://www.autumn64.xyz/blog/el-viaje-en-el-tiempo/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>La razón por la que no hay que preocuparnos del problema del año 2038</title>
      <link>https://www.autumn64.xyz/blog/el-problema-del-2038/</link>
      <description>&lt;h3&gt;Prólogo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Cualquier persona de la generación &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Milenial&quot;&gt;&lt;em&gt;Millennial&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; o anterior seguramente recordará bien todo el revuelo que causó la idea del llamado &amp;quot;efecto Y2K&amp;quot;: que a partir del año 2000 los sistemas informáticos de todo el mundo iban a fallar y &amp;quot;todo iba a colapsar&amp;quot;, debido al incorrecto manejo de la fecha en las computadoras. Si bien no hubo ningún daño significativo a prácticamente nada —quedándose el Y2K entonces como una graciosa y ridícula anécdota de la paranoia que invadía las mentes de los mortales antes de la llegada del nuevo milenio— sí nos dejó imágenes curiosas como la siguiente.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/fb/Bug_de_l%27an_2000.jpg&quot; alt=&quot;La École centrale de Nantes, en Francia, mostrando la fecha como &#39;3 de enero de 1900&#39; en lugar de &#39;3 de enero del 2000&#39;&quot;&gt;
&lt;p&gt;Un letrero electrónico en la École centrale de Nantes, en Francia, que mostraba incorrectamente el año 1900 en vez del 3 de enero de 2000&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;p&gt;El llamado &amp;quot;efecto Y2K38&amp;quot; (que tiene ese nombre porque ocurrirá en 2038) es relativamente similar a su antecesor, aunque las causas técnicas son totalmente distintas, y sus posibles consecuencias son más bien insignificantes, incluso hoy en día. Este es un tema que conocí cuando tenía 7 años gracias al &lt;a href=&quot;https://inv.nadeko.net/watch?v=ljDYIVEVQeU&quot;&gt;video de Ridiculeando&lt;/a&gt;, y desde entonces me interesa muchísimo, por lo que me dedicaré en esta entrada a explicar todo con detalle, y a desmentir muchos de los mitos que rodean a esta situación.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Introducción: Unix Epoch 101&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para entender el problema del Y2K38, primero tenemos que ver la manera en la que las computadoras son capaces de calcular el tiempo. La implementación que nos interesa, que es la definida en el estándar &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/POSIX&quot;&gt;POSIX&lt;/a&gt;, consiste en contar el número de segundos transcurridos (sin contar los intercalares) desde el 1 de enero de 1970 a las 00:00:00 hasta la fecha actual [&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Problema_del_a%C3%B1o_2038&quot;&gt;1&lt;/a&gt;]. En cualquier sistema basado en Unix (incluyendo a GNU/Linux) se puede ejecutar el comando &lt;code&gt;date +%s&lt;/code&gt; para obtener dicha información.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://www.autumn64.xyz/static/posts/20240828_el-problema-del-2038/comando_date.png&quot; alt=&quot;Captura de pantalla de mi terminal mostrando el comando date&quot;&gt;
&lt;p&gt;Captura de pantalla de mi distribución GNU/Linux, con un terminal mostrando la fecha y hora en la que ejecuté el comando, junto con su representación en segundos&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;p&gt;A esto se le llama &amp;quot;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Tiempo_Unix&quot;&gt;tiempo Unix&lt;/a&gt;&amp;quot;, en inglés &lt;em&gt;&amp;quot;Unix Epoch&amp;quot;&lt;/em&gt;, y podemos convertir fácilmente cualquier fecha a TU, y viceversa. Si bien esto es más propio de los sistemas Unix-like, algunas aplicaciones para Windows también funcionarían de esa manera si fueron hechas en C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precisamente en C existe algo llamado &lt;code&gt;time_t&lt;/code&gt;, que sin saber programar podemos entenderlo como aquel elemento que está hecho específicamente para guardar y calcular el tiempo (y sabiendo programar, es básicamente el tipo de dato utilizado para tal propósito). Este &lt;code&gt;time_t&lt;/code&gt; es un número entero con signo, y que tiene un tamaño predefinido. El hecho de que sea un entero con signo significa que, si guardamos valores negativos, la fecha será anterior a 1970, y si guardamos valores positivos, entonces la fecha será posterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hice un pequeño programa en C demostrando el funcionamiento de &lt;code&gt;time_t&lt;/code&gt;. Este es el código fuente:&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&quot;language-c&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-c&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token comment&quot;&gt;// Unix Epoch a tiempo normal, por Mónica Gómez&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;token macro property&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token directive-hash&quot;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token directive keyword&quot;&gt;include&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&amp;lt;time.h&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;token macro property&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token directive-hash&quot;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token directive keyword&quot;&gt;include&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&amp;lt;stdio.h&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;token macro property&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token directive-hash&quot;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token directive keyword&quot;&gt;include&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&amp;lt;stdint.h&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;token keyword&quot;&gt;int&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token function&quot;&gt;main&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
          &lt;span class=&quot;token class-name&quot;&gt;time_t&lt;/span&gt; tiempo&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
          &lt;span class=&quot;token function&quot;&gt;printf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&quot;Introduce un número de segundos: &quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
          &lt;span class=&quot;token function&quot;&gt;scanf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&quot;%lld&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token operator&quot;&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt;tiempo&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
          &lt;span class=&quot;token function&quot;&gt;printf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&quot;La fecha es %s&#92;n&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token function&quot;&gt;asctime&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token function&quot;&gt;gmtime&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token operator&quot;&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt;tiempo&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;;&lt;/span&gt;

          &lt;span class=&quot;token keyword&quot;&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token number&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Si nunca has programado, ¡no tengas miedo!, lo único relevante es la parte que dice &lt;code&gt;time_t tiempo&lt;/code&gt;, que es en donde guardaré los segundos que introduzca en el &lt;code&gt;scanf&lt;/code&gt;, y el segundo &lt;code&gt;printf&lt;/code&gt;, que es en donde imprimiré la fecha convertida de TU a fecha normal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo compilamos, y hacemos la prueba:&lt;/p&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://www.autumn64.xyz/static/posts/20240828_el-problema-del-2038/programa-c.png&quot; alt=&quot;Demostración del funcionamiento del programa&quot;&gt;
&lt;p&gt;Demostración del funcionamiento del programa con un segundo cero, uno negativo, y uno positivo&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;p&gt;Como podemos ver, cuando introduje el número cero, el programa mostró exactamente la fecha del 1 de enero de 1970 a las 00:00:00. Cuando puse un número negativo, el programa mostró una fecha anterior a 1970, en este caso 1967, y cuando puse uno positivo mostró una fecha posterior, en este caso 2001.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, este sistema es bastante transparente y sencillo para poder representar el tiempo en una computadora, por lo que se utiliza en todo lo que esté hecho en C, y en todo lo que sea basado en Unix (incluyendo a GNU/Linux y a Android). Como dato curioso, el 13 de febrero de 2009 a las 23:31:30 en horario UTC el TU fue &lt;code&gt;1234567890&lt;/code&gt; [&lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20110128105420/http://www.1234567890day.com/&quot;&gt;2&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;¡Desbordemos un entero!&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Cuando escribimos un número en nuestra computadora, ésta lo lee en formato binario. Sí, ese que es puros unos y ceros, y que a muchos nos quebró el coco en nuestra clase de informática de la preparatoria. Dado que los dos únicos dígitos disponibles son el 0 y el 1, para poder representar cualquier número mayor a esos dos toca repetirlos de forma posicional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piensa en el sistema decimal: tenemos los dígitos &lt;code&gt;0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9&lt;/code&gt;, y si queremos representar, por ejemplo, el número diez, entonces al &lt;code&gt;1&lt;/code&gt; le ponemos un cero delante, y queda &lt;code&gt;10&lt;/code&gt;. Del mismo modo, si queremos representar el número cien, ahora le ponemos dos ceros delante, y queda &lt;code&gt;100&lt;/code&gt;. Estamos utilizando los mismos símbolos, pero el valor del dígito &lt;code&gt;1&lt;/code&gt; cambia dependiendo de cuántos ceros tiene delante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exactamente lo mismo pasa en el sistema binario; para representar el número 2 ponemos &lt;code&gt;10&lt;/code&gt;, para el número 3 ponemos &lt;code&gt;11&lt;/code&gt;, para el número 4 ponemos &lt;code&gt;100&lt;/code&gt;, y así sucesivamente. Con esto, fácilmente podemos darnos cuenta de que un número relativamente pequeño ocupa de hecho demasiado espacio en binario, tanto que, por ejemplo, el número cien se representa en binario como &lt;code&gt;1100100&lt;/code&gt;. Un número de tres cifras en decimal se convirtió en uno de siete en binario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por esta razón, es común delimitar el tamaño máximo de cifras que puede tener un número en una aplicación, cosa que se denomina como &amp;quot;longitud&amp;quot;, y que se mide en bits. Entonces, un entero (en este caso no tocaremos el tema del punto decimal, que se maneja de manera diferente) de 10 bits permitirá almacenar, como máximo, un número que en binario conste de 10 cifras. A saber, &lt;code&gt;1111111111&lt;/code&gt;, que vendría siendo el número decimal 1023. Entonces, nuestro entero de 10 cifras permite almacenar cualquier número entre 0 y 1023, dando un total de 1024 valores posibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si quisiéramos forzar un número más grande, caeríamos en lo que se conoce como &amp;quot;desbordamiento de entero&amp;quot;, que es clave para entender el tema del Y2K38. Si intentáramos meter uno más a nuestro entero, entonces el valor resultante sería &lt;code&gt;10000000000&lt;/code&gt;; el problema está en que ese es un número de 11 bits que no entra en nuestro entero de 10 bits, por lo que el primer &lt;code&gt;1&lt;/code&gt; se descarta puesto que no cabe, y el número termina siendo &lt;code&gt;0000000000&lt;/code&gt;, o sea, cero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El desbordamiento de entero es la explicación de muchos fenómenos populares relacionados con bugs. Por ejemplo, la &lt;a href=&quot;https://pacman.fandom.com/wiki/Map_256_Glitch&quot;&gt;&lt;em&gt;Kill Screen&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; de Pac-Man, en la que la mitad de la pantalla aparece toda glitcheada y que no permite avanzar de nivel, ocurre porque el contador de niveles del juego es de 8 bits, por lo que sólo permite almacenar valores de entre 0 y 255; un nivel después el contador se desborda y por eso ocurre el error. También es debido a un desbordamiento de entero que, cuando aprendíamos a calcular un factorial en nuestra clase de programación, después de un determinado número (si no mal recuerdo, el 31) el resultado daba 0, o alguna otra cosa aleatoria.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Los límites de time_t&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de computadoras domésticas del mundo eran de 32 bits cuando se hizo conocido el problema del Y2K38, lo que significa que &lt;code&gt;time_t&lt;/code&gt; en esas computadoras tenía una longitud de 32 bits (excepto en GNU/Linux, cosa que veremos más adelante). Siguiendo la lógica de la sección anterior, podemos calcular fácilmente la cantidad de valores que podríamos meter en un entero de ese tamaño usando la fórmula
&lt;math display=&quot;inline&quot;&gt;
&lt;msup&gt;
&lt;mn&gt;2&lt;/mn&gt;
&lt;mi&gt;n&lt;/mi&gt;
&lt;/msup&gt;
&lt;/math&gt;, en donde &lt;math&gt;&lt;mi&gt;n&lt;/mi&gt;&lt;/math&gt; es el número de bits.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si el tamaño de &lt;code&gt;time_t&lt;/code&gt; es de 32 bits, entonces usamos la fórmula
&lt;math&gt;
&lt;mrow&gt;
&lt;msup&gt;
&lt;mn&gt;2&lt;/mn&gt;
&lt;mn&gt;32&lt;/mn&gt;
&lt;/msup&gt;
&lt;mo&gt;=&lt;/mo&gt;
&lt;mn&gt;4 294 967 296&lt;/mn&gt;
&lt;/mrow&gt;
&lt;/math&gt;. Es decir, nuestro entero permite un poco más de cuatro mil doscientos noventa y cuatro millones de valores posibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Son un montón de números! Excepto por un &lt;em&gt;pequeñísimo&lt;/em&gt; detalle. Si recuerdan, hace rato les dije que &lt;code&gt;time_t&lt;/code&gt; es un entero con signo, lo que significa que tenemos que dividir ese número de la fórmula entre 2 y restarle uno, y entonces, si bien la cantidad de valores sigue siendo la misma, realmente el rango va desde &lt;code&gt;-2 147 483 648&lt;/code&gt; hasta &lt;code&gt;2 147 483 647&lt;/code&gt;. Para que me entiendan, si al principio podíamos contar desde el 1 de enero de 1970 a las 00:00:00 hasta cuatro mil millones de segundos adelante (que da una fecha de hasta el año 2106), resulta que debido al signo ahora sólo podremos hacerlo hasta dos mil millones de segundos (que llega hasta el 2038). De igual modo, si contamos hacia atrás, la fecha más antigua a la que podríamos llegar es al año 1901.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;El efecto Y2K38&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Habiendo dicho todo esto, resulta que el 19 de enero de 2038 a las 03:14:07 UTC el valor del contador de &lt;code&gt;time_t&lt;/code&gt; llegará exactamente al valor &lt;code&gt;2 147 483 647&lt;/code&gt;. Un segundo después, ocurrirá el desbordamiento de entero, y el valor se regresará a cero o, peor aún, a &lt;code&gt;-2 147 483 648&lt;/code&gt;. Entonces, las computadoras detectarán que están en 1901, lo que impedirá que los sistemas operativos y las aplicaciones funcionen correctamente.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e9/Year_2038_problem.gif&quot; alt=&quot;Animación del problema del 2038&quot;&gt;
&lt;p&gt;Animación del efecto Y2K38&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;p&gt;Esto es similar a lo que ocurrió con el efecto Y2K en el 2000, aunque en aquella ocasión la razón del problema fue mucho más sencilla. En el último cuarto del siglo XX los programadores tenían la costumbre de poner la fecha sólo mediante 2 dígitos, y escribían de antemano el &lt;code&gt;19&lt;/code&gt;. Entonces, si nosotros veíamos &lt;code&gt;1987&lt;/code&gt;, la computadora sólo veía el &lt;code&gt;87&lt;/code&gt;, y el &lt;code&gt;19&lt;/code&gt; estaba puesto nada más como texto. Por eso, cuando llegó el nuevo milenio, la computadora no veía el número &lt;code&gt;2000&lt;/code&gt;, sino que veía el número &lt;code&gt;100&lt;/code&gt;, que se empalmaba con el &lt;code&gt;19&lt;/code&gt;, y a veces quedaba como &lt;code&gt;1900&lt;/code&gt;, y otras veces como &lt;code&gt;19100&lt;/code&gt; [&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Problema_del_a%C3%B1o_2000&quot;&gt;3&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La solución del Y2K fue relativamente sencilla —aunque se invirtieron millones de dólares en ella—, mientras que la del Y2K38 es mucho más complicada, si tomamos únicamente el punto de vista técnico. Programas como LibreOffice, el sistema de archivos, los navegadores web, e incluso &lt;a href=&quot;https://codeberg.org/Autumn64/RaccoonLock&quot;&gt;RaccoonLock&lt;/a&gt; irían terriblemente mal o directamente no funcionarían debido al incorrecto cálculo de las fechas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien no se puede determinar con total certeza el impacto del problema, sí conocemos algunos de sus posibles efectos, de entre los cuales están los siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Los dispositivos Android de 32 bits se bloquean y no se pueden ni reiniciar cuando llegan al límite del contador del tiempo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cosas como los ABS de un automóvil, sistemas GPS, routers, y demás sistemas embebidos dejarán de funcionar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Algunos softwares de servidores, como AOLServer, no funcionarán correctamente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Imagina que en la noche del 18 de enero del 2038 vas a pedir un libro prestado, y al día siguiente en la mañana vas a devolverlo. El sistema, al haber cambiado bruscamente la fecha de 2038 a 1901, te cobraría como si hubieras tenido el libro prestado durante 137 años. Esto de hecho ocurrió en el 2000 en Pensilvania, Estados Unidos [&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Problema_del_a%C3%B1o_2000#El_1_de_enero_de_2000&quot;&gt;4&lt;/a&gt;].&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Muchos videojuegos dejarán de funcionar debido a la incapacidad de calcular correctamente la fecha.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Que no panda el cúnico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si recuerdan, hace rato les dije que este problema existe porque en la época en la que se hizo viral las computadoras eran de 32 bits y, por ende, &lt;code&gt;time_t&lt;/code&gt; tenía ese tamaño. En 2024 la gran mayoría de computadoras y de &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt; son de 64 bits, y &lt;code&gt;time_t&lt;/code&gt; tiene ahora ese nuevo tamaño. Si calculamos la cantidad máxima de segundos que podremos contar mediante la fórmula
&lt;math&gt;
&lt;msup&gt;
&lt;mn&gt;2&lt;/mn&gt;
&lt;mn&gt;64&lt;/mn&gt;
&lt;/msup&gt;
&lt;/math&gt;, nos vamos a dar cuenta de que nos sale una cantidad agobiantemente grande, dando como límite unos 292 mil millones de años en el futuro. A manera de comparación, el universo tiene en este momento una edad de poco más de 13 mil 700 millones de años, por lo que haría falta que el universo tuviera 22 veces esa edad para alcanzar el límite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En pocas palabras, es prácticamente imposible que a un usuario doméstico le ocurra eso, tomando en cuenta además que el 2038 será dentro de 14 años, y los sistemas de 64 bits se utilizan plenamente desde, más o menos, 2015. Solamente pueden resultar afectados sistemas como cajeros automáticos que sigan utilizando Windows XP y sistemas embebidos que para entonces ya tengan al menos 30 años. Es decir, si bien es muy interesante aprender sobre este problema, lo cierto es que el riesgo que supone es casi nulo.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Conclusión: Son unos capos los de GNU/Linux&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Incluso si para el 2038 todavía hay quien utilice una computadora de 32 bits, sigue teniendo una manera extremadamente sencilla de resolver el problema, sin necesidad de cambiar a los 64 bits: instalar GNU/Linux. Esto es porque hace aproximadamente 8 años Linus Torvalds y el resto de contribuyentes del kernel se propusieron solucionar este problema. Se trata de algo mucho más técnico que no abordaré en esta entrada, por lo que dejaré &lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20190121085728/https://opensource.com/article/19/1/year2038-problem-linux-kernel&quot;&gt;este link&lt;/a&gt; para quien se interese en aprender sobre como hicieron para arreglarlo, aunque sí diré que, &lt;em&gt;grosso modo&lt;/em&gt;, cambiaron la longitud de &lt;code&gt;time_t&lt;/code&gt; de 32 a 64 bits, incluso si el sistema operativo en sí es de 32.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, independientemente de la computadora que tengamos para entonces, prácticamente no hay pierde si utilizamos GNU/Linux; es imposible que nos suceda el problema del Y2K38 gracias a la colaboracion de todas las personas que hicieron posible su solución. También es verdad que este problema puede ser diferente o no existir en sistemas operativos que no estén basados en el estándar POSIX (como Windows) o en aplicaciones que no hayan sido hechas en C o en lenguajes basados en éste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En conclusión, pienso que este problema es súper interesante porque, a pesar de que al menos en mi caso es imposible que me suceda puesto que todos mis dispositivos son de 64 bits, sí que nos enseña un montón de cosas, y gracias a ello podemos comprender de una mejor manera como funcionan las computadoras.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2024 18:00:00 CST</pubDate>
      <dc:creator>Mónica Gómez</dc:creator>
      <guid>https://www.autumn64.xyz/blog/el-problema-del-2038/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>¡Tor es genial! Siempre y cuando lo usemos de forma ética</title>
      <link>https://www.autumn64.xyz/blog/tor-es-genial-siempre-y-cuando-lo-usemos/</link>
      <description>&lt;p&gt;Hace mes y medio comencé a utilizar el navegador &lt;a href=&quot;https://www.torproject.org/es/&quot;&gt;Tor&lt;/a&gt;. En esta entrada quiero contar mi experiencia utilizándolo, y quiero dar algunos consejos útiles para quienes, después de leerla, también se interesen.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Al principio hubo... curiosidad, y mató al gato&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Desde los 7 años tengo acceso a Internet, y a esa edad solía pasar el tiempo en YouTube y en Wikipedia. Tenía por lo menos 10 años cuando escuché hablar de Tor por primera vez, que fue en un video en el que se presentaba como &amp;quot;el navegador con el que se puede acceder a la &lt;em&gt;deep web&lt;/em&gt;&amp;quot;. Entre 2008 y 2017 eran muy populares los videos sobre las llamadas &lt;em&gt;creepypastas&lt;/em&gt;, así como los de la &lt;em&gt;deep web&lt;/em&gt;, que es un concepto que aclararemos más adelante en el post. Estos videos estaban destinados en muchas ocasiones a generar morbo debido a la manera en la que describen a esta red, y yo, siendo una niña de 10 años, sentí curiosidad de &lt;em&gt;entrar&lt;/em&gt; en ese sitio para saber si lo que decían los videos era verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi experiencia aquella ocasión no fue grata en absoluto —si bien prefiero mantener las cosas que vi como un asunto privado— y nunca más volví a usar el programa. Se podría decir que mi idea sobre Tor durante muchos años fue la de &amp;quot;un navegador que permite entrar a un lugar lleno de cosas horribles&amp;quot;; me tardé muchos años en darme cuenta de aquello para lo que realmente sirve Tor.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;El Gran Hermano conoce el sistema&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A partir de que me uní a distintos círculos de Software Libre y comencé a hacer activismo me encontré con algunas personas que utilizan Tor, y ahí supe que es un programa libre. Eso me llamó la atención, pero no le di más importancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toda mi percepción sobre Internet cambió cuando leí el libro &lt;em&gt;El enemigo conoce el sistema&lt;/em&gt; de Marta Peirano. En él, de entre todas las cosas que se mencionan, la autora muestra como la Internet se ha convertido en el instrumento de vigilancia más grande del planeta. Desde cosas bien conocidas como las &lt;em&gt;cookies&lt;/em&gt; y los &lt;em&gt;trackers&lt;/em&gt; hasta técnicas de reconocimiento facial, &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Esc%C3%A1ndalo_de_datos_de_Facebook-Cambridge_Analytica&quot;&gt;manipulación de las masas&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Protesta_contra_SOPA_y_PIPA&quot;&gt;censura&lt;/a&gt;, sistemas de &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Sistema_de_cr%C3%A9dito_social_chino&quot;&gt;crédito social&lt;/a&gt;, y muchas más cosas que terminaron provocándome asco. De repente las &amp;quot;maravillas&amp;quot; que le atribuía a Internet ya no existían y, si bien nunca he dejado de pensar que esta es una de las herramientas más importantes creadas por el ser humano en su historia, me pareció innegable el hecho de que se estaba utilizando para todo lo opuesto a aquello para lo que se originalmente se creó, cosa de la que hablo un poco más a fondo en mi entrada sobre la &lt;a href=&quot;https://www.autumn64.xyz/blog/la-democratizacion-de-la-internet&quot;&gt;democratización de la Internet&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces me propuse hacer algo al respecto. Ya no estaba dispuesta a permitir que se violara mi privacidad en mi cara.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&amp;quot;No me importa mi privacidad, pues no tengo pensamientos propios&amp;quot;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mucho tiempo fui de las personas que repiten el discurso de &amp;quot;no me importa mi privacidad, no tengo nada que ocultar&amp;quot;, porque en la misma cultura mexicana y latinoamericana existe esa idea de que &amp;quot;si te ocultas, es porque hiciste algo malo&amp;quot;. A partir de que aprendí sobre el Software Libre, y después de leer el libro, entendí que quien quiere preservar su privacidad no lo hace porque esté haciendo cosas malas; lo hace porque las intenciones de quienes quieren violar esa privacidad sí son malas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de la gente, sin embargo, sigue adoctrinada por esa idea de &amp;quot;no tengo nada que ocultar&amp;quot;; su pensamiento propio fue secuestrado y se les implantó esa idea ajena para que la repitieran sin entender lo que significa. Entonces, cuando alguien me dice eso, yo le respondo que es lo mismo decir &amp;quot;no me importa mi libertad de expresión, pues no tengo nada que decir&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La red TOR y el enrutamiento de cebolla&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se puede comprender a la red TOR como un superconjunto de Internet. Tenemos a la red normal, y &lt;em&gt;encima&lt;/em&gt; de esta hay un montón de servidores y &lt;em&gt;relays&lt;/em&gt; que se comunican entre sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando nos conectamos a Internet mediante la red TOR, primero nos conectamos a uno de estos servidores, éste nos redirecciona a otro servidor, y éste a otro. En total se nos redirecciona tres veces antes de conectarnos a la página web, además de que nuestra conexión se encripta por cada &lt;em&gt;salto&lt;/em&gt; que hacemos. Entonces, nuestro ISP sólo puede ver que nos conectamos a TOR, pero no puede ver a qué sitio accedimos; por otra parte, el sitio web sólo ve el último servidor al que nos conectamos, que se llama &lt;em&gt;nodo de salida&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;exit node&lt;/em&gt;, y que es de donde sale la conexión hacia el sitio, mas no puede ver nuestra dirección IP real ni nuestra ubicación.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://changelly.com/blog/wp-content/uploads/2020/06/tor-network-nodes.png&quot; alt=&quot;Esquema de una conexión mediante TOR&quot;&gt;
&lt;p&gt;Esquema de una conexión mediante la red TOR. Cada relay se encuentra en ubicaciones diferentes, muchas veces hasta en países distintos&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;p&gt;A esto se le conoce como &amp;quot;enrutamiento de cebolla&amp;quot; o &lt;em&gt;onion routing&lt;/em&gt;, ya que cada &lt;em&gt;relay&lt;/em&gt; actúa como una &lt;em&gt;capa&lt;/em&gt; que cubre nuestra conexión, de manera similar a como las capas de una cebolla cubren su centro. Todos estos &lt;em&gt;relays&lt;/em&gt; y servidores son montados y mantenidos por voluntarios de todo el mundo, y no necesariamente dependen de una empresa ni son de carácter comercial.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Navegación anónima&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;onion routing&lt;/em&gt; de la red TOR ya nos da un montón de anonimato; si diez personas se conectan a una página web mediante el mismo nodo de salida, entonces no será nada fácil identificar a cada usuario. Además, cada que cambiamos de página (incluso si es dentro del mismo sitio o del mismo dominio) nuestro nodo de salida cambia, por lo que tampoco se puede &lt;em&gt;rastrear&lt;/em&gt; lo que hacemos en la red.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adicionalmente a todo esto, el navegador web Tor (no así la red TOR) tiene una serie de medidas que ayudan a navegar de forma anónima. Cosas como el tamaño y forma del cursor del &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; o el tamaño del sitio web se &lt;em&gt;adaptan&lt;/em&gt; de tal manera que luzcan de forma idéntica para todas las personas que usan Tor. Entonces, al tener tantas conexiones que lucen exactamente igual se vuelve imposible rastrear a un usuario específico y, por consiguiente, éste navega de forma anónima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, Tor no guarda ni la caché, ni las &lt;em&gt;cookies&lt;/em&gt;, ni el historial de navegación, por lo que el navegador estará limpio cada vez que lo iniciemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto hoy en día es imposible navegar de manera 100% anónima, pero es verdad que con Tor se puede alcanzar un grado muy alto de anonimato (no confundir eso con &lt;em&gt;privacidad&lt;/em&gt;, que es diferente).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La web profunda, la web oscura, lo que son, y lo que NO son&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El término &lt;em&gt;deep web&lt;/em&gt; (en español &lt;em&gt;web profunda&lt;/em&gt;) se volvió muy popular en la década del 2010 porque diversos &lt;em&gt;youtubers&lt;/em&gt; llenaron toda la plataforma de videos sobre eso, que muchas veces rozaban el borde entre un simple video informativo y una teoría conspirativa. Todo esto lo vi, no me lo contaron. Incluso se dividía a la &lt;em&gt;deep web&lt;/em&gt; en &amp;quot;niveles&amp;quot;, en donde supuestamente, entre más profundo ibas, peores cosas encontrabas.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://i.ytimg.com/vi/9hUIbfQFrRU/maxresdefault.jpg&quot; alt=&quot;Deep web representada como un iceberg&quot;&gt;
&lt;p&gt;Esquema de la deep web representada como un iceberg, en donde acceder a cada nivel es más difícil. Este tipo de esquemas eran muy comunes en los videos de YouTube que hablaban sobre el tema&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;p&gt;La gran mayoría de cosas que dicen esos videos sobre la &lt;em&gt;deep web&lt;/em&gt; son únicamente para provocar morbo, y en muchas ocasiones también se exagera sobre la magnitud de las cosas que hay ahí. Eso también provoca que la mayoría de la gente crea que el navegador Tor sólo sirve para entrar en ese lugar, y ya aclaramos que eso no es así.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En realidad, la &lt;em&gt;deep web&lt;/em&gt; o web profunda no es más que el conjunto de sitios y recursos web que no se pueden acceder mediante los buscadores web comunes. Un ejemplo de web profunda es la &lt;em&gt;Academic Invisible Web&lt;/em&gt;, que es nada más y nada menos que el conjunto de bases de datos con recursos de uso académico, que están disponibles en las universidades, pero que no se puede acceder a ellos buscándolos en &lt;em&gt;Google&lt;/em&gt; ni en ningún otro buscador tradicional [&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Internet_profunda#Internet_acad%C3%A9mica_invisible&quot;&gt;1&lt;/a&gt;]. Entonces, la &lt;em&gt;deep web&lt;/em&gt; no es &lt;em&gt;per se&lt;/em&gt; algo malo, ni tampoco es algo imposible de acceder; simplemente es aquel contenido de Internet que no siempre está disponible para el público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo que en realidad se refieren estos &lt;em&gt;youtubers&lt;/em&gt; es la &lt;em&gt;dark web&lt;/em&gt; o web oscura, que precisamente consiste en &lt;em&gt;superconjuntos&lt;/em&gt; de la web normal, los cuales requieren de un cliente especializado para poder acceder a sus contenidos [&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Dark_web&quot;&gt;2&lt;/a&gt;]. Ejemplos de la &lt;em&gt;dark web&lt;/em&gt; son la red Tor, I2P, Freenet, redes P2P, etcétera. No nos dejemos engañar; el nombre &lt;em&gt;dark&lt;/em&gt; no tiene connotaciones negativas, y la web oscura tampoco es algo inherentemente malo.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Los dominios .onion&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hace un momento mencioné que la red de TOR es un &lt;em&gt;superconjunto&lt;/em&gt; de Internet. Esto es, &lt;em&gt;contiene&lt;/em&gt; a la web normal de toda la vida, y &lt;em&gt;encima&lt;/em&gt; de esta web está TOR mismo, cuyos contenidos se representan mediante los dominios &lt;code&gt;.onion&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos dominios son especiales. No se puede acceder a ellos desde un navegador web normal dado que no participan del DNS, pero sí podemos utilizarlos con el navegador Tor, o con cualquier navegador siempre y cuando utilicemos la red TOR. También tienen la peculiaridad de que su URL corresponde a la clave pública del dominio, lo que implica que, además de que no se necesita un DNS para poder acceder al sitio, la conexión también se encripta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Levantar un sitio web &lt;code&gt;.onion&lt;/code&gt; es tan fácil como descargar Tor, moverle un poco a su archivo de configuración, e iniciarlo como servicio. Después, con Apache o nginx se puede configurar el sitio para que &lt;em&gt;sirva&lt;/em&gt; en esa dirección &lt;code&gt;.onion&lt;/code&gt;, haciendo que el proceso de creación de un sitio en la red TOR sea muchísimo más fácil que hacer lo mismo en la web normal. También se puede servir a un mismo sitio en la web normal y en la red TOR, teniendo incluso la posibilidad de agregar un &lt;em&gt;header&lt;/em&gt; para que, cuando un usuario acceda mediante Tor al sitio, se le notifique de que también está disponible en &lt;code&gt;.onion&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://www.autumn64.xyz/static/posts/20240816_tor-es-genial-siempre-y-cuando-lo-usemos/header.png&quot; alt=&quot;.onion available&quot;&gt;
&lt;p&gt;Notificación que avisa al usuario de que el sitio web está disponible como .onion&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;p&gt;Personalmente prefiero utilizar las direcciones &lt;code&gt;.onion&lt;/code&gt; cuando están disponibles ya que, al no participar del DNS, en cierto modo lo estamos &lt;em&gt;evadiendo&lt;/em&gt;, con lo cual nuestro anonimato aumenta un poquito más.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Las precauciones que se deben tener con las dark webs&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Una parte de las cosas que mencionan los &lt;em&gt;youtubers&lt;/em&gt; sobre la &lt;em&gt;dark web&lt;/em&gt; es cierta. Ya vimos que &lt;strong&gt;no&lt;/strong&gt; es un lugar lleno de cosas ilegales o asquerosidades. Sin embargo, &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Dark_web#Contenido&quot;&gt;el hombre es un lobo para el hombre&lt;/a&gt;, y entonces es verdad que, dado el anonimato de la web oscura, mucha gente (mas no &lt;em&gt;toda&lt;/em&gt; la gente) lo utiliza para propósitos ilegales. El principal problema que tiene la red TOR es la pornografía infantil, que abarca la mayoría de sitios &lt;code&gt;.onion&lt;/code&gt;, seguida de sitios de mercado negro, alquiler de matones, botnets, piratas informáticos, noticias falsas, foros sin moderación y fraudes. De hecho, diría que abundan más los fraudes que todo lo demás, y una fracción bastante pequeña está comprendida por sitios web de redes sociales, blogs, instancias del fediverso y de Invidious, y en general cosas buenas y legales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desaconsejo totalmente el uso de wikis o colecciones de sitios de Tor, así como de cualquier indexador o buscador de onions, ya que son en gran medida los primeros lugares en donde se puede encontrar todo este contenido ilegal. Es mejor crear una lista personal de sitios &lt;code&gt;.onion&lt;/code&gt; con páginas web que sean verdaderamente útiles y que estén libres de esas cosas lamentables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existe también una campaña, de la cual participo, llamada &lt;a href=&quot;http://stopcpozlbfa4s4fuhisthyaivzbewe2rihsadarlkvqv5gaphkrvvyd.onion/&quot;&gt;STOP CP&lt;/a&gt; que, como su nombre lo dice, aboga por el combate en contra de la pornografía infantil en la red TOR. Personalmente en ocasiones he &lt;em&gt;DDoSeado&lt;/em&gt; algunos de estos sitios web, y seguiré contribuyendo para que la red TOR sea utilizada para lo que fue hecha, y no para hacerle daño a personas ni para publicar cosas deleznables.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Conclusión: Recomendaciones para el uso de la red TOR&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esperando que a algunos de los lectores de este blog les haya surgido el interés de probar Tor, dejaré algunas recomendaciones para usar esta red de la mejor manera, que son cosas que he aprendido conforme he utilizado este navegador en mi vida cotidiana.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;No uses Tor para iniciar sesión en sitios web, pues con eso estás yendo en contra de la idea del &amp;quot;anonimato&amp;quot;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La lista de &lt;em&gt;relays&lt;/em&gt; de Tor es pública, y muchos sitios web a propósito impiden el acceso a conexiones que vienen de estos repetidores. Habrá entonces que hacer una lista de los sitios web que no se pueden acceder desde Tor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prioriza el uso de herramientas y &lt;em&gt;frontends&lt;/em&gt; libres y comunitarios, como &lt;a href=&quot;https://github.com/redlib-org/redlib?tab=readme-ov-file#redlib&quot;&gt;Redlib&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;https://invidious.io/&quot;&gt;Invidious&lt;/a&gt;, ya que estos son más amigables con la red TOR que los sitios web tradicionales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Debido a los &lt;em&gt;saltos&lt;/em&gt; que hace Tor en cada &lt;em&gt;relay&lt;/em&gt;, la conexión puede ser lenta. &lt;em&gt;Muy&lt;/em&gt; lenta.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evita los indexadores de onions y las wikis, ya que usarlos te acerca mucho a los lugares en donde la ilegalidad y la degeneración proliferan.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si bien los &lt;code&gt;.onion&lt;/code&gt; tienen muchas ventajas, no son la única forma de usar Tor. Puedes acceder a la web normal sin problemas, y puedes incluso hacer como Richard Stallman, que &lt;a href=&quot;https://stallman.org/stallman-computing.html&quot;&gt;utiliza la red TOR y sin embargo nunca entra a la dark web&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A causa de lo mencionado en el punto 2, muchos sitios web te dejan acceder, pero ponen un CAPTCHA que sólo aparece cuando estás usando Tor. Ante aviso no hay engaño.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tor no guarda ni la caché, ni las &lt;em&gt;cookies&lt;/em&gt;, ni el historial, por lo que cualquier configuración que hagas en un sitio web se perderá cuando cierres el navegador.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cuídate muy bien de los sitios &lt;code&gt;.onion&lt;/code&gt; dudosos, especialmente aquellos que vienen de los indexadores. Dado que sus URLs no son legibles, es fácil confundirlos con sitios de fraude. Si ves una página en la &lt;em&gt;dark web&lt;/em&gt; que pide un pago en criptomoneda para poder acceder, lo más seguro es que estés en un sitio fraudulento. Nunca dejes tus datos personales, y nunca hagas pagos en la red TOR.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¡Comparte todo esto con los demás! Entre más personas quieran navegar de forma anónima, más se respetará nuestra privacidad, y más podremos luchar en contra de los malos usos que se dan a la &lt;em&gt;dark web&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En conclusión, la red TOR es una cosa muy notable que tiene muchos beneficios en tanto tengamos cuidado en como lo usamos. ¡Tor es genial! Siempre y cuando lo usemos de forma ética.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Thu, 15 Aug 2024 18:00:00 CST</pubDate>
      <dc:creator>Mónica Gómez</dc:creator>
      <guid>https://www.autumn64.xyz/blog/tor-es-genial-siempre-y-cuando-lo-usemos/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Como la transformada de Fourier ayudó a cambiar mi voz</title>
      <link>https://www.autumn64.xyz/blog/como-la-transformada-de-fourier/</link>
      <description>&lt;p&gt;Cuando empezaron mis vacaciones de verano una de las cosas que me propuse fue comenzar con el &lt;em&gt;voice training&lt;/em&gt;, que consiste en una serie de ejercicios útiles para que las mujeres trans tengan una voz más femenina. Busqué tutoriales y cursos en Internet, y casi todo lo que encontré repetía la misma idea de que, como aspecto más básico, lo importante para cambiar la voz no es el &lt;em&gt;tono&lt;/em&gt;, sino la &lt;em&gt;resonancia&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿qué significa esto?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Tono vs resonancia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La gente comúnmente comete el error de asumir que la &lt;em&gt;masculinidad&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;feminidad&lt;/em&gt; de una voz depende únicamente de su &lt;em&gt;tono&lt;/em&gt;. El &lt;em&gt;tono&lt;/em&gt; se refiere a qué tan aguda o grave es, cosa que en música y acústica se conoce como &lt;em&gt;nota&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;altura&lt;/em&gt;. Muchas mujeres trans —y también muchos imitadores de voces novatos— suben su tono de voz lo más que pueden, y como resultado terminan sonando como Mickey Mouse o como Elmo. Incluso hay quienes utilizan la nariz para alcanzar un tono altísimo, haciendo así involuntariamente una voz como la de Cepillín.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces la cosa no va realmente por ahí. A lo que verdaderamente se le debe prestar atención es a la &lt;em&gt;resonancia&lt;/em&gt;. Cualquier persona que haya tomado clases de canto y locución (como yo, que mi padre me enseñó a cantar cuando era adolescente) ha escuchado sobre esto. Las cuerdas vocales producen el sonido, que recorre la laringe y la garganta y sale por nuestra boca. La &lt;em&gt;resonancia&lt;/em&gt; de la voz tiene que ver directamente con la posición y el tamaño de la laringe, cosa que explicaremos más adelante.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-zeyMo8MITqM/WPenDsrpOqI/AAAAAAAAD6w/i8afFydIf30Ql3Ay16-w2J2onKh7WKzXACLcB/s1600/infant-vs-adult-larynx.jpg&quot; alt=&quot;Diagrama de laringe femenina y masculina&quot;&gt;
&lt;p&gt;Diagrama de una voz femenina y masculina. La laringe femenina está más hacia arriba y ocupa menos espacio, produciendo una voz más fina, mientras que la laringe masculina está más hacia abajo y ocupa más espacio, produciendo una voz más gruesa.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;p&gt;Podemos directamente modificar el tamaño y la posición de nuestra laringe, y ya habremos hecho la mitad del trabajo. Sin embargo, falta la parte que es menos intuitiva, pero que más efecto tiene.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Todo es una suma de senos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En 1821 —no mucho antes de que el Ejército Trigarante entrara en la Ciudad de México para firmar el acta de independencia con Juan O&#39;Donojú— un reconocido matemático y físico francés llamado Joseph Fourier afirmó una barbaridad que dejó a todo el mundo perplejo: dijo que &amp;quot;cualquier onda, señal o función está construida con una suma de senos&amp;quot; [&lt;a href=&quot;https://redirect.invidious.io/watch?v=N19yWwACfY8&quot;&gt;1&lt;/a&gt;] [&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Transformada_de_Fourier#Historia&quot;&gt;2&lt;/a&gt;]. Sí, esa línea curva que constantemente iba hacia arriba y hacia abajo, y que tanto nos quebró el coco en la secundaria. Fourier se atrevió a desafiar todo lo que en ese momento se sabía, afirmando que podemos sumar la cantidad que queramos de senos, y así construiremos una onda o una señal cualquiera.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://www.autumn64.xyz/static/posts/20240810_como-la-transformada-de-fourier/seno1.png&quot; alt=&quot;Función f(x) = &#92;sin(x)&quot;&gt;
&lt;p&gt;Una función seno sencillita, como las que veíamos en la secundaria. A saber, 
&lt;math&gt;
  &lt;mrow&gt;
    &lt;mi&gt;f&lt;/mi&gt;
    &lt;mo form=&quot;prefix&quot; stretchy=&quot;false&quot;&gt;(&lt;/mo&gt;
    &lt;mi&gt;x&lt;/mi&gt;
    &lt;mo form=&quot;postfix&quot; stretchy=&quot;false&quot;&gt;)&lt;/mo&gt;
    &lt;mo&gt;=&lt;/mo&gt;
    &lt;mrow&gt;
      &lt;mi&gt;sin&lt;/mi&gt;
      &lt;mo&gt;⁡&lt;/mo&gt;
    &lt;/mrow&gt;
    &lt;mo form=&quot;prefix&quot; stretchy=&quot;false&quot;&gt;(&lt;/mo&gt;
    &lt;mi&gt;x&lt;/mi&gt;
    &lt;mo form=&quot;postfix&quot; stretchy=&quot;false&quot;&gt;)&lt;/mo&gt;
  &lt;/mrow&gt;
&lt;/math&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://www.autumn64.xyz/static/posts/20240810_como-la-transformada-de-fourier/seno2.png&quot; alt=&quot;Función g(x) = &#92;frac{&#92;sin(4x)}{2}&quot;&gt;
&lt;p&gt;Otra función seno un poco más rebuscada. A saber, 
&lt;math&gt;
  &lt;mrow&gt;
    &lt;mi&gt;g&lt;/mi&gt;
    &lt;mo form=&quot;prefix&quot; stretchy=&quot;false&quot;&gt;(&lt;/mo&gt;
    &lt;mi&gt;x&lt;/mi&gt;
    &lt;mo form=&quot;postfix&quot; stretchy=&quot;false&quot;&gt;)&lt;/mo&gt;
    &lt;mo&gt;=&lt;/mo&gt;
    &lt;mfrac&gt;
      &lt;mrow&gt;
        &lt;mrow&gt;
          &lt;mi&gt;sin&lt;/mi&gt;
          &lt;mo&gt;⁡&lt;/mo&gt;
        &lt;/mrow&gt;
        &lt;mo form=&quot;prefix&quot; stretchy=&quot;false&quot;&gt;(&lt;/mo&gt;
        &lt;mn&gt;4&lt;/mn&gt;
        &lt;mi&gt;x&lt;/mi&gt;
        &lt;mo form=&quot;postfix&quot; stretchy=&quot;false&quot; lspace=&quot;0em&quot; rspace=&quot;0em&quot;&gt;)&lt;/mo&gt;
      &lt;/mrow&gt;
      &lt;mn&gt;2&lt;/mn&gt;
    &lt;/mfrac&gt;
  &lt;/mrow&gt;
&lt;/math&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://www.autumn64.xyz/static/posts/20240810_como-la-transformada-de-fourier/seno3.png&quot; alt=&quot;Función h(x) = &#92;frac{&#92;sin(2x^2)}{&#92;sqrt{&#92;pi}}&quot;&gt;
&lt;p&gt;Otra función seno más complicada. A saber, 
&lt;math&gt;
  &lt;mrow&gt;
    &lt;mi&gt;h&lt;/mi&gt;
    &lt;mo form=&quot;prefix&quot; stretchy=&quot;false&quot;&gt;(&lt;/mo&gt;
    &lt;mi&gt;x&lt;/mi&gt;
    &lt;mo form=&quot;postfix&quot; stretchy=&quot;false&quot;&gt;)&lt;/mo&gt;
    &lt;mo&gt;=&lt;/mo&gt;
    &lt;mfrac&gt;
      &lt;mrow&gt;
        &lt;mrow&gt;
          &lt;mi&gt;sin&lt;/mi&gt;
          &lt;mo&gt;⁡&lt;/mo&gt;
        &lt;/mrow&gt;
        &lt;mo form=&quot;prefix&quot; stretchy=&quot;false&quot;&gt;(&lt;/mo&gt;
        &lt;mn&gt;2&lt;/mn&gt;
        &lt;msup&gt;
          &lt;mi&gt;x&lt;/mi&gt;
          &lt;mn class=&quot;tml-sml-pad&quot;&gt;2&lt;/mn&gt;
        &lt;/msup&gt;
        &lt;mo form=&quot;postfix&quot; stretchy=&quot;false&quot; lspace=&quot;0em&quot; rspace=&quot;0em&quot;&gt;)&lt;/mo&gt;
      &lt;/mrow&gt;
      &lt;msqrt&gt;
        &lt;mrow&gt;
          &lt;mi&gt;x&lt;/mi&gt;
          &lt;mspace width=&quot;0pt&quot; height=&quot;0.7143em&quot;&gt;&lt;/mspace&gt;
        &lt;/mrow&gt;
      &lt;/msqrt&gt;
    &lt;/mfrac&gt;
  &lt;/mrow&gt;
&lt;/math&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://www.autumn64.xyz/static/posts/20240810_como-la-transformada-de-fourier/seno4.png&quot; alt=&quot;Las tres funciones superpuestas&quot;&gt;
&lt;p&gt;Las tres funciones superpuestas, que a simple vista no parecen tener relación ni sentido.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://www.autumn64.xyz/static/posts/20240810_como-la-transformada-de-fourier/seno5.png&quot; alt=&quot;Suma de f(x) + g(x) + h(x)&quot;&gt;
&lt;p&gt;La suma de las tres funciones 
&lt;math&gt;
  &lt;mrow&gt;
    &lt;mi&gt;f&lt;/mi&gt;
    &lt;mo form=&quot;prefix&quot; stretchy=&quot;false&quot;&gt;(&lt;/mo&gt;
    &lt;mi&gt;x&lt;/mi&gt;
    &lt;mo form=&quot;postfix&quot; stretchy=&quot;false&quot;&gt;)&lt;/mo&gt;
    &lt;mo&gt;+&lt;/mo&gt;
    &lt;mi&gt;g&lt;/mi&gt;
    &lt;mo form=&quot;prefix&quot; stretchy=&quot;false&quot;&gt;(&lt;/mo&gt;
    &lt;mi&gt;x&lt;/mi&gt;
    &lt;mo form=&quot;postfix&quot; stretchy=&quot;false&quot;&gt;)&lt;/mo&gt;
    &lt;mo&gt;+&lt;/mo&gt;
    &lt;mi&gt;h&lt;/mi&gt;
    &lt;mo form=&quot;prefix&quot; stretchy=&quot;false&quot;&gt;(&lt;/mo&gt;
    &lt;mi&gt;x&lt;/mi&gt;
    &lt;mo form=&quot;postfix&quot; stretchy=&quot;false&quot;&gt;)&lt;/mo&gt;
  &lt;/mrow&gt;
&lt;/math&gt;, que da como resultado esta barbaridad que no se parece en nada a un seno convencional.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;p&gt;No es necesario ser un genio en matemáticas para darse cuenta de como visualmente a partir de funciones seno sin relación aparente entre sí construimos una señal similar a las que se usan en el sonido y las telecomunicaciones. Tampoco hay que prestar atención a las fórmulas; las puse por si alguien quiere experimentar. Eso significa que nosotros podemos tomar una onda culaquiera —como por ejemplo, nuestra voz— y podemos &lt;em&gt;descomponerla&lt;/em&gt; en un montón de funciones seno distintas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;transformada de Fourier&lt;/strong&gt; es una herramienta que nos permite justamente hacer eso; tomamos cualquier señal que queramos, y la &lt;em&gt;descomponemos&lt;/em&gt; en un montón de funciones seno.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e8/Periodic_identity_function.gif&quot; alt=&quot;Serie de Fourier&quot;&gt;
&lt;p&gt;Conforme vamos sumando funciones seno distintas, la gráfica resultante se parece más y más a las líneas rectas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;p&gt;Esta herramienta tiene una cantidad infinita de aplicaciones, y es en gran medida la base de las telecomunicaciones modernas. Sin embargo, la parte que nos interesa en esta entrada tiene que ver con el sonido, y particularmente la voz. Por ejemplo, veamos cómo se ve un acorde de &lt;em&gt;Do Mayor&lt;/em&gt; tocado en un piano.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://www.autumn64.xyz/static/posts/20240810_como-la-transformada-de-fourier/domayor1.png&quot; alt=&quot;Do Mayor representado en funciones seno superpuestas&quot;&gt;
&lt;p&gt;El acorde de Do Mayor expresado como funciones seno superpuestas&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://www.autumn64.xyz/static/posts/20240810_como-la-transformada-de-fourier/domayor2.png&quot; alt=&quot;Do Mayor representado como la suma de las funciones seno&quot;&gt;
&lt;p&gt;La suma de las funciones seno, dando como resultado esta brutalidad que sin embargo luce bastante regular, y que se parece mucho a las ondas que se suelen ver en programas como Audacity&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;p&gt;Ahora &lt;em&gt;descompongámosla&lt;/em&gt;, y veamos con qué nos encontramos.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/31/CQT-piano-chord.png&quot; alt=&quot;Transformada de Fourier de Do Mayor&quot;&gt;
&lt;p&gt;Transformada de Fourier del acorde. Las letras superiores son las notas en notación anglosajona. Las líneas más oscuras son los senos (es decir, las notas) más fuertes, volviéndose progresivamente más débiles.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;p&gt;Podemos ver las notas principales del acorde (&lt;em&gt;Do-Mi-Sol&lt;/em&gt;) perfectamente representadas, pero luego resulta que estas mismas notas se empiezan a repetir a menor intensidad. Lo verdaderamente interesante de esto es que en un punto vemos a notas como &lt;em&gt;Si&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Re&lt;/em&gt; o hasta &lt;em&gt;La sostenido&lt;/em&gt; representadas, siendo que estas notas no forman parte del acorde. Si ampliamos la transformada, podremos darnos cuenta de que, al final, &lt;em&gt;todas&lt;/em&gt; las notas se involucran en el acorde; sólo que la mayoría son tan débiles que no las percibimos. La nota principal (en este caso &lt;em&gt;Do&lt;/em&gt;) se denomina como &lt;em&gt;fundamental&lt;/em&gt;, mientras que todas las demás notas se llaman &lt;em&gt;armónicos&lt;/em&gt;. Toda señal tiene su &lt;em&gt;fundamental&lt;/em&gt; y sus &lt;em&gt;armónicos&lt;/em&gt;, siendo estos últimos el resto de funciones seno que se suman y le &lt;em&gt;dan forma&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo esto nos dice que &lt;em&gt;teóricamente&lt;/em&gt; podemos tener una &lt;em&gt;fundamental&lt;/em&gt; y una cantidad infinita de &lt;em&gt;armónicos&lt;/em&gt;, lo cual &lt;em&gt;en teoría&lt;/em&gt; es cierto. Sin embargo, en la práctica los &lt;em&gt;armónicos&lt;/em&gt; se vuelven cada vez más débiles, por lo que deberemos tomar una cantidad finita de éstos para incorporarlos a la señal, cosa que se denomina como &lt;strong&gt;ancho de banda&lt;/strong&gt; (¡no te confundas con la velocidad de una conexión de red!); entre más &lt;em&gt;ancho de banda&lt;/em&gt;, más armónicos se están tomando en cuenta, y la señal tiene una mejor calidad. Entonces, un sonido con un ancho de banda muy corto tendrá una calidad de teléfono debido a la poca cantidad de &lt;em&gt;armónicos&lt;/em&gt;, mientras que uno con un ancho de banda muy amplio tendrá una calidad de estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace unos días un conocido me contaba como se dio cuenta de que en una canción en MP3 no lograba percibir unos sonidos de ambientación que deberían escucharse de fondo, mientras que, con la misma canción en FLAC, sí que los escuchaba claramente. Eso es debido a que MP3 &lt;em&gt;comprime&lt;/em&gt; el audio y, por ende, reduce el ancho de banda, eliminando entonces los armónicos de dichos sonidos ambientales, mientras que FLAC no comprime nada, por lo que todos los armónicos están disponibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, también podemos darnos cuenta de que una misma &lt;em&gt;fundamental&lt;/em&gt; puede, de hecho, generar distintos &lt;em&gt;armónicos&lt;/em&gt;, lo cual se conoce como &lt;strong&gt;resonancia&lt;/strong&gt;. Entonces, la &lt;em&gt;resonancia&lt;/em&gt; se refiere a la relación entre una &lt;em&gt;fundamental&lt;/em&gt; con sus &lt;em&gt;armónicos&lt;/em&gt;, que pueden ser (y son) distintos en cada caso. Es esta la razón por la que somos capaces de diferenciar el sonido de una guitarra y de un piano, incluso si ambos instrumentos tocan la misma nota; dado que los &lt;em&gt;armónicos&lt;/em&gt; son diferentes, el sonido producido es distinto, y sin embargo no deja de ser coherente gracias a que la &lt;em&gt;fundamental&lt;/em&gt; es la misma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También, cuando utilizamos un ecualizador, lo que estamos haciendo es &lt;em&gt;amplificar&lt;/em&gt; los armónicos del sonido que estamos reproduciendo, para así lograr darle una mejor calidad. ¿Alguna vez has visto este tipo de visualizadores?&lt;/p&gt;
&lt;section class=&quot;post-image&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://media1.tenor.com/m/zL7a0t8wP20AAAAC/%E0%B6%8B%E0%B6%AD%E0%B7%8A%E0%B6%9A%E0%B7%98%E0%B7%82%E0%B7%8A%E0%B6%A8%E0%B6%BA%E0%B7%92.gif&quot; alt=&quot;Visualizador de audio&quot;&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;p&gt;Bueno, pues no es más que una representación hecha mediante la transformada de Fourier de los armónicos que suenan al reproducir una canción.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Los resonadores&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Entonces, para conseguir una voz más femenina o más masculina, lo más importante que hay que hacer es &lt;em&gt;cambiar la resonancia&lt;/em&gt; de nuestra voz. Esto lo podemos lograr alterando la altura y el espacio de nuestra laringe, como mencioné al principio. Esta entrada no es un tutorial de como hacer eso, pero pondré como ejemplo que, para levantar la laringe, podemos fingir que vamos a toser y fijarnos en la posición de nuestra garganta justo antes de hacerlo; para bajarla, podemos fingir que vamos a bostezar y fijarnos en la posición de nuestra garganta en el proceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una laringe alta y que ocupa poco espacio producirá un sonido fino y suave, mientras que una laringe baja y que ocupa mucho espacio producirá el sonido opuesto. De este modo, al &lt;em&gt;cambiar la resonancia&lt;/em&gt; de nuestra voz, estamos alterando su &lt;em&gt;calidad&lt;/em&gt; sin necesidad de cambiar el tono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También existe lo que en canto se conoce como &amp;quot;voz de pecho&amp;quot; y &amp;quot;voz de cabeza&amp;quot;, que en locución se llaman &amp;quot;resonador de pecho&amp;quot; y &amp;quot;resonador de cabeza&amp;quot;, siendo ambas ideas lo mismo. Estos conceptos se refieren al lugar en donde la voz se &lt;em&gt;amplifica&lt;/em&gt;, y donde adquiere mayor nitidez. Tampoco explicaré cómo usar ambos resonadores, pero aplicando los ejercicios de subir y bajar la laringe podemos hacernos una idea de cómo funciona. No es que literalmente la resonancia se dé en el pecho o en la cabeza; simplemente es que esas partes &lt;em&gt;vibran&lt;/em&gt; con mayor fuerza como reflejo de nuestra voz. Si ponemos nuestra mano en el pecho y hablamos o cantamos, y éste vibra con fuerza, entonces estamos usando voz de pecho; si no vibra o vibra poco, estamos usando voz de cabeza.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Conclusión&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si bien es cierto que todo lo anteriormente mencionado juega un papel fundamental en la construcción de una voz, tampoco obtendremos mágicamente la voz deseada con tan sólo aplicar eso. Cosas como la entonación, los ademanes, el vocabulario y el &amp;quot;sentimiento&amp;quot; influyen muchísimo en la &lt;em&gt;masculinidad&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;feminidad&lt;/em&gt; de una voz, que por supuesto se basa en estereotipos. Además, estamos hablando de un músculo, y como tal hay que entrenarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las primeras veces podría sonar muy forzado y podríamos terminar cansándonos, e incluso nos podría doler la garganta. Debemos practicar constantemente con el fin de &lt;em&gt;acostumbrarnos&lt;/em&gt; a esa voz. El consumo de agua también es primordial, y también es preciso evitar el consumo de sustancias como el alcohol o el tabaco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta ha sido una historia muy larga, y me ha tomado mucho tiempo estudiar —y sobre todo entender— todo esto. Aunque es cierto que las matemáticas no son necesarias para lograr cambiar nuestra voz, es innegable que gracias a ellas yo logré hacerlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando los demás me preguntan sobre &lt;em&gt;tips&lt;/em&gt; para cambiar la voz, no les suelo mencionar la parte matemática; les explico lo de la tos y el bostezo, y más cosas sencillas de aplicar para hacerse una idea de cómo funciona. Sin embargo, aquí quise sí mencionarla porque, además de que esto me enseñó que las matemáticas están en &lt;em&gt;todo&lt;/em&gt; aunque no las percibamos, también me llevo el aprendizaje de que a veces una necesidad o un deseo nos puede llevar a lugares que nunca antes habíamos imaginado. ¡Sigamos aprendiendo, y sigamos compartiendo el conocimiento!&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Fri, 09 Aug 2024 18:00:00 CST</pubDate>
      <dc:creator>Mónica Gómez</dc:creator>
      <guid>https://www.autumn64.xyz/blog/como-la-transformada-de-fourier/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>De la moda, lo que te acomoda</title>
      <link>https://www.autumn64.xyz/blog/de-la-moda-lo-que-te-acomoda/</link>
      <description>&lt;p&gt;En la mañana leí una noticia acerca de cómo se estaba criticando en redes sociales a Hanni, miembro de un grupo de K-Pop al cual sigo llamado &lt;em&gt;NewJeans&lt;/em&gt;, por supuestamente haber subido de peso. Vi las supuestas fotos, y lo único que noté es que ya no es el palillito que los coreanos siempre esperan de las &lt;em&gt;idol&lt;/em&gt;, pero ni si quiera se ve con sobrepeso ni mucho menos (tomando en cuenta que tiene mi edad, y ni siquiera es coreana). Este tema me recordó entonces a algo sobre lo que había leído hace no mucho, y que trata sobre las &lt;em&gt;microtendencias&lt;/em&gt; de TikTok, que tanto daño le están haciendo a las personas de mi edad y menores que yo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TikTok e Instagram son redes sociales que desde hace tiempo se han vuelto conocidas por crear &amp;quot;modas&amp;quot;, que se vuelven extremadamente populares y que les hacen ganar millones de dólares a las empresas, pero que ni siquiera llegan al mes; así como aparecen de rápido, también desaparecen y son sustituidas por una &amp;quot;moda&amp;quot; nueva. Lo vimos hace poco con los termos Stanley, que realmente no son ni mejores, ni más prácticos que un termo normal (aunque sí son muchísimo más caros), pero que se volvieron sensación y todo el mundo quería uno, especialmente los adolescentes, hasta el punto en el que tener un termo de estos era símbolo de estatus, y si no tenías uno entonces no eras &amp;quot;cool&amp;quot; [&lt;a href=&quot;https://www.sopitas.com/mientras-tanto/obsesion-termos-stanley-historia-termos-fuego-incendio/&quot;&gt;1&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A diferencia de una &lt;em&gt;tendencia&lt;/em&gt; común, que dura entre 5 y 10 años, y en la que participan celebridades y personajes públicos, las &lt;em&gt;microtendencias&lt;/em&gt; que crean las redes sociales duran, a lo mucho, 3 meses, y además sólo participan en ellas los &lt;em&gt;influencers&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Coquette&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Hair Bucket&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Mob wife&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Chunky&lt;/em&gt; son algunas de todas las microtendencias que existen, que se estima que son alrededor de 60. Al principio se vuelven tan populares que todo el mundo quiere formar parte de ellas, al punto de incluso menospreciar a quienes no las siguen. Después mueren y desaparecen de la faz de la tierra, y son sustituidas por nuevas microtendencias que vuelven a iniciar el ciclo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El intentar seguir todas y cada una de estas microtendencias implica un excesivo y &lt;em&gt;abusivo&lt;/em&gt; consumismo, en el que se gasta demasiado dinero en cosas que realmente no son necesarias, pero que actúan a manera de &lt;em&gt;droga&lt;/em&gt;, haciendo creer al consumidor que necesita de ellas a toda costa [&lt;a href=&quot;https://elpais.com/smoda/moda/tiktok-me-hizo-comprarlo-las-microtendencias-y-el-consumismo-desenfrenado-de-usar-y-tirar.html&quot;&gt;2&lt;/a&gt;]. No hay que ser genios ni tampoco hay que abusar del realismo para darnos cuenta de que estas actitudes son totalmente nocivas y, además de que implican un desperdicio de dinero y recursos tremendo, también representan frustración por parte de (y marginalización hacia) las personas que no son capaces de seguir esas microtendencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo cierto es que estas &lt;em&gt;microtendencias&lt;/em&gt; son sólo una manifestación —algo extrema— del problema principal. La moda en general crea estereotipos de lo que es &amp;quot;el cuerpo perfecto&amp;quot;, &amp;quot;el peinado perfecto&amp;quot;, y todos esos &amp;quot;perfectos&amp;quot; en los que la mayoría de la gente trata de encajar incluso si no hay manera. Mientras escribía mi &lt;a href=&quot;https://www.autumn64.xyz/blog/el-poder-del-autoestima&quot;&gt;entrada sobre la autoestima&lt;/a&gt; me di cuenta de que ese dilema para encontrar mi propio estilo se debió en parte a que yo inconscientemente quería estar &amp;quot;a la moda&amp;quot;, cuando lo cierto es que ni mi cuerpo ni mi forma de ser encajan con esa &amp;quot;moda&amp;quot; a la cual pretendía aspirar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y esto está claramente influenciado por mis compañeros de la universidad; la mayoría siempre viste con ropa muy &lt;em&gt;aesthetic&lt;/em&gt;, y alineada con las tendencias del momento. Entonces, en mi antigua necesidad de caerle bien a los demás, inconscientemente desarrollé una dependencia a también vestir &amp;quot;a la moda&amp;quot; para sentirme bien conmigo misma, cosa que de todas maneras no logré. Entonces ya entendí el dicho de &amp;quot;de la moda, lo que te acomoda&amp;quot;. La verdad es que nada de lo que está &amp;quot;a la moda&amp;quot; me acomoda, y entonces tendré la libertad de escoger cómo me quiero vestir, incluso si para los demás es &amp;quot;anticuado&amp;quot; o es &amp;quot;chafa&amp;quot;; prefiero eso que sufrir con &amp;quot;modas&amp;quot; que no me quedan, que no disfruto, y que sólo me hacen gastar dinero innecesariamente.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Sat, 03 Aug 2024 18:00:00 CST</pubDate>
      <dc:creator>Mónica Gómez</dc:creator>
      <guid>https://www.autumn64.xyz/blog/de-la-moda-lo-que-te-acomoda/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>El poder de la autoestima</title>
      <link>https://www.autumn64.xyz/blog/el-poder-de-la-autoestima/</link>
      <description>&lt;p&gt;Después del post en el que expliqué &lt;em&gt;grosso modo&lt;/em&gt; las dificultades por las que pasé este mes para definirme a mí misma, he llegado a algunas conclusiones a partir de que lo hablé con seres queridos, reflexioné al respecto, y leí el libro &lt;em&gt;Elijo ser yo&lt;/em&gt; de Lucy Ibañez. Aquí expondré una de esas conclusiones, extendiendo el concepto para que todo el mundo pueda entenderlo y reflexionar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La RAE define a la &lt;em&gt;autoestima&lt;/em&gt; como &lt;em&gt;&amp;quot;Valoración generalmente positiva de sí mismo.&amp;quot;&lt;/em&gt; [&lt;a href=&quot;https://dle.rae.es/autoestima&quot;&gt;1&lt;/a&gt;], lo cual me parece muy simplista y ambiguo. Más adecuada me parece la definición que da la Wikipedia, que es &lt;em&gt;&amp;quot;Conjunto de percepciones, pensamientos, evaluaciones, sentimientos y tendencias de comportamientos dirigidos hacia uno mismo, hacia nuestra manera de ser, y hacia los rasgos de nuestro cuerpo y nuestro carácter.&amp;quot;&lt;/em&gt; [&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Autoestima&quot;&gt;2&lt;/a&gt;]. Es decir, la &lt;em&gt;autoestima&lt;/em&gt; es la manera en que la que nos percibimos y evaluamos a nosotros mismos. Por más obvio que esto parezca, pienso que es necesario primero definirlo, para después poder partir de allí hacia algo más complejo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde que tengo memoria —y mi mamá, que es lectora de este blog, no me dejará mentir— he tenido problemas muy serios con la necesidad de caerle bien a los demás. Sufría de &lt;em&gt;bullying&lt;/em&gt; ya desde que iba a la primaria debido a que yo era &amp;quot;diferente&amp;quot;, y las condiciones de mi vida y mi entorno, que impidieron que yo pudiera desarrollar correctamente una identidad propia (en parte debido a que yo ya estaba consciente de que era trans), provocaron que yo prácticamente no tuviera personalidad, y entonces tenía que &amp;quot;copiar&amp;quot; las actitudes y formas de ser de los demás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces frecuentemente me juntaba con personas tóxicas que no aportaban nada a mi vida, y con las cuales se generaba una suerte de dependencia emocional, ya sea de ellas hacia mí o viceversa. Entonces mis amistades eran efímeras, superfluas y que, en la mayoría de los casos, terminaron mal. Prácticamente no tengo contacto con ninguno de mis amigos de secundaria, ni de preparatoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sumemos también los prejuicios, transmitidos de mis padres hacia mí a través de los relatos religiosos de &amp;quot;ser homosexual es pecado&amp;quot; o &amp;quot;ser transexual es antinatural&amp;quot;, junto con las palabras peyorativas e insultos frecuentemente utilizados en casa. Entonces a los 15 años no tenía identidad propia, y encima me odiaba a mí misma porque ya no podía &lt;em&gt;&amp;quot;tapar mi pecado&amp;quot;&lt;/em&gt;. Los prejuicios son desafortunadamente un veneno que nos ataca tan hasta el fondo que no nos damos cuenta de lo dañinos que son, cosa que a mí me afectó especialmente, ya que era prácticamente incapaz de aceptarme a mí misma porque mi propio veneno &lt;em&gt;podía más&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el tiempo fui aprendiendo a aceptarme a mí misma, aunque es cierto que nunca logré hacerlo del todo. Todavía el año pasado ver a dos hombres o a dos mujeres de la mano o besándose me impactaba un poco, y frecuentemente &lt;a href=&quot;https://www.homosensual.com/lgbt/aprende-el-significado-de-la-palabra-misgender-malgenerizar-malgenerizacion/&quot;&gt;&lt;em&gt;misgendereaba&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; involuntariamente a amig@s trans. Todos esos prejuicios y esa homofobia y transfobia interiorizadas me afectaron tanto que me costó mucho tiempo y esfuerzo &lt;em&gt;rascarle&lt;/em&gt; hasta encontrar el fondo, la raíz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haciendo &lt;em&gt;fast forward&lt;/em&gt; hacia el 2023, después de que salí del clóset en mi universidad, siempre me encontré con el dilema constante de cómo debería ser mi apariencia física para &lt;em&gt;agradar a los demás&lt;/em&gt;, aunque yo no me había dado cuenta de ese &lt;em&gt;pequeño detalle&lt;/em&gt;. Hacía unos meses antes había comenzado a seguir la filosofía del &lt;a href=&quot;https://inv.nadeko.net/watch?v=Ylcg_lOU6IQ&quot;&gt;nihilismo optimista&lt;/a&gt;, por lo que ya había logrado en gran medida formarme una personalidad propia y auténtica, y desde entonces dejé de tener problemas con ello. Sin embargo, seguía el problema de mi &lt;em&gt;apariencia física&lt;/em&gt; y mi &lt;em&gt;voz&lt;/em&gt;, mis dos inseguridades más grandes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese momento, dado que yo no tenía a nadie —y lo cierto es que tampoco me acerqué con nadie— que me pudiera guiar para encontrar un &lt;em&gt;estilo&lt;/em&gt; propio, tuve que abrirme paso poco a poco e ir probando &lt;em&gt;estilos&lt;/em&gt; distintos para ver cual me gustaba y cual no. El ir consiguiendo ropa y maquillaje con dinero que no tenía provocó que me endeudara, con lo cual todo empeoró, y que es algo de lo que recién me vengo recuperando. También entra en juego la situación de aceptación en mi carrera; los únicos compañeros que me aceptan son mis amigos, mientras que los demás me ven de una forma muy humillante y hablan mal de mí. Algunos profesores me aceptan y otros no, lo cual me parece menos relevante, y luego está mi familia, de la cual la única persona que me acepta es mi mamá. Todo esto fue armando una bola de nieve que, junto con más situaciones personales, provocaron que yo colapsara, y que casi arruinara una amistad que, por fortuna, pude salvar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando explotó la bola de nieve a finales de junio de este año, yo estaba totalmente exhausta. Durante varias noches literalmente no podía dormir porque mi mente se llenaba de inseguridad y miedo de &amp;quot;ahora cómo le voy a hacer regresando de las vacaciones de verano&amp;quot;. Entonces durante todo este mes de julio, además de dedicarme a mis blogs y a mi música, también he reflexionado, me he informado y he realizado autocríticas que me han ayudado mucho a superar esta situación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, de las conclusiones a las que llegué, la que quiero compartir en esta entrada es que una de las razones por las que terminé en este quilombo es porque nunca me preocupé en aumentar o mejorar mi autoestima, dado que estaba demasiado ocupada tratando de complacer a los demás. Infinidad de veces se me ha repetido que &lt;em&gt;nunca le voy a caer bien a todo el mundo&lt;/em&gt;, y que &lt;em&gt;no debo intentar complacer a todos&lt;/em&gt;, pero esto ya era un vicio tan profundo que yo lo hacía prácticamente de manera inconsciente. Mucho tiempo mi mente se saturó de pensamientos de inseguridad, y no me daba cuenta de que todo era en parte porque yo tenía una necesidad enfermiza de que los demás me vieran como una mujer, cosa que nunca voy a lograr incluso si me hiciera cientos de cirugías estéticas, por el simple hecho de que la manera en la que los demás me perciben es culpa de ellos, y no mía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto fue tan inconsciente que, a pesar de que yo ya repetía cosas como que &amp;quot;no me importa la opinión de los demás&amp;quot; o &amp;quot;no me interesa caerte bien&amp;quot;, yo seguía empecinada en hacer que los demás dijeran &amp;quot;ah, es una mujer&amp;quot; y no &amp;quot;ah, es un maricón&amp;quot; cuando me vieran. Me rompe por dentro y al mismo tiempo es un gran alivio haberme dado cuenta de esto, y entonces ahora me propuse ya no enfocarme en cómo me ve el resto del mundo, sino en cómo me veo yo. Decidí que, por primera vez, voy a trabjar en mi autoestima, y voy a aprender a amar mi cuerpo, amar mi voz, y amarme a mí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claro que siento miedo, soy un ser humano. Pero el valiente no es el que no tiene miedo, es el que tiene &lt;em&gt;demasiado&lt;/em&gt; miedo, pero lo enfrenta y lo supera. Entonces me doy cuenta del poder tan grande que tiene la autoestima en nuestra vida, porque el estado de ésta es lo que va a determinar en gran medida nuestros pensamientos internos, nuestra forma de relacionarnos con el resto, y nuestro nivel de felicidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo soy partidaria de la idea &amp;quot;no trabajes duro, trabaja inteligente&amp;quot;, en el sentido positivo y ético de la expresión. Entonces, trabajaré en mi autoestima, y así la usaré de manera &lt;em&gt;inteligente&lt;/em&gt; para poder enfrentar las miradas, los señalamientos, las risas, y los insultos que pudiera recibir a partir del 19 de agosto de este año. De este modo, lograré terminar de construir mi identidad, lograré estar orgullosa de quien soy y de lo que hago sin importar si los demás me ven como una mujer o como un maricón y, por primera vez, podré levantarme y no dejarme tirar de nuevo.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Wed, 31 Jul 2024 18:00:00 CST</pubDate>
      <dc:creator>Mónica Gómez</dc:creator>
      <guid>https://www.autumn64.xyz/blog/el-poder-de-la-autoestima/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>La lectura nos dará conocimiento, y el conocimiento nos dará libertad</title>
      <link>https://www.autumn64.xyz/blog/la-lectura-nos-dara-conocimiento/</link>
      <description>&lt;p&gt;Ayer por mi casa llovió tan fuerte que eso pareció el segundo diluvio universal y, como es costumbre, toda la manzana se inundó. Sin embargo, resulta que el agua también entró en los &lt;a href=&quot;https://www.cfe.mx/hogar/infcliente/pages/como-leer-medidor.aspx&quot;&gt;medidores de luz&lt;/a&gt; de nuestro condominio y quemó la fase de la cual la mitad de las casas, incluyendo la mía, reciben el suministro eléctrico. Conociendo a la Comisión Federal de Electricidad, lo más seguro es que vengan a arreglarlo hasta mañana lunes, por lo que se frustró la intención que tenía ayer de &lt;a href=&quot;https://mast.lat/@autumn64/112862112077200110&quot;&gt;grabar un video de PeerTube&lt;/a&gt;. Evidentemente no me quedé sin Internet porque estoy usando los datos móviles, que son ilimitados gracias a la &lt;a href=&quot;https://www.altanredes.com/&quot;&gt;red Altán&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es ahora cuando empieza la etapa de aburrimiento. Usualmente en las tardes mis padren ven series de televisión, pero obviamente el televisor no funciona, y por alguna razón parecen no querer usar la tablet junto con los datos móviles; lo más probable es que se pongan a ver Facebook y TikTok para pasar el rato. Yo, por otra parte, me he estado dedicando a algo que desde hace tiempo me entretiene muchísimo más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde niña se me inculcó que era importante el hábito de la lectura, pero yo soy un poco complicada con ello; es bastante difícil que una historia de ficción me llame la atención, y también, si ya empecé una, la suelo dejar a la mitad y me cuesta trabajo continuarla. Es por esa razón que he visto muy pocas series en mi vida, y tampoco soy mucho de ver películas, y ni se diga leer libros. La verdad es que siempre he leído mucho, y es un hábito que desde pequeña tengo, pero yo solía leer artículos de investigación, sitios de Wikipedia, blogs, documentación, y demás textos de Internet que no son impresiones. Entonces leía mucho, pero no se podía conversar conmigo sobre libros porque yo no conocía ninguno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eso comenzó a cambiar hace aproximadamente tres meses, ya que me di cuenta de que me podría interesar la &lt;em&gt;No Ficción&lt;/em&gt; y entonces, si leo sobre algo que me interesa, puedo &lt;em&gt;devorar&lt;/em&gt; todos los libros que quiera sin caer en los vicios anteriormente mencionados. Después tenía el problema de que estoy obligada a usar las dos manos con los libros grandes e incluso medianos, cosa que me incomoda, pues yo prefiero leer con una sola mano. Además, éstos se doblan, se cierran, no se pueden leer a oscuras, y un quilombo que, junto con el hecho de que no puedo permitirme gastar demasiado dinero en este nuevo &lt;em&gt;hobby&lt;/em&gt;, al principio me desanimó enormemente. Entonces descubrí dos cosas que fueron mi salvación: el formato &lt;em&gt;EPUB&lt;/em&gt;, y un sitio web que distribuye gratuitamente estos &lt;em&gt;e-books&lt;/em&gt; llamado &lt;a href=&quot;https://ww3.lectulandia.com/&quot;&gt;Lectulandia&lt;/a&gt; (algunos dirían que &lt;em&gt;a lo pirata&lt;/em&gt;, ya que usualmente no contienen DRM).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El primer libro que descargué fue &lt;em&gt;Un mundo sin hombres&lt;/em&gt; de Sandra Newman. Aunque no me disgustó el libro (que además es de ficción), prefiero no comentar nada al respecto. Después me fui con &lt;em&gt;La catedral y el bazar&lt;/em&gt; de Eric S. Raymond, y &lt;em&gt;Software libre para una sociedad libre&lt;/em&gt; de Richard M. Stallman. También empecé a leer &lt;em&gt;La gran novela de las matemáticas&lt;/em&gt; de Michaël Launay, &lt;em&gt;¡España libre!&lt;/em&gt; de Albert Camus e &lt;em&gt;Historia de lo trans&lt;/em&gt; de Susan Stryker. Después de &lt;a href=&quot;https://mast.lat/@autumn64/112610874360486194&quot;&gt;haberle cambiado el S.O a mi &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; me di cuenta de que no había respaldado los archivos &lt;code&gt;.epub&lt;/code&gt;, y entonces perdí todo. Volví a descargar todos los libros, y decidí respaldarlos en una carpeta de mi cuenta de NextCloud. El mes pasado terminé de leer todos los libros que acabo de mencionar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay tres libros que recientemente terminé de leer, que me han dejado un montón de enseñanzas. El primero es &lt;em&gt;El enemigo conoce el sistema&lt;/em&gt; de Marta Peirano, que fue el libro que me impulsó a comenzar a usar la red TOR y los dominios &lt;code&gt;.onion&lt;/code&gt;, a darle más importancia a la encriptación para mis archivos e información personales, y a cuidarme mucho de los instrumentos de vigilancia utilizados por el gobierno y las empresas en la Internet. El segundo es &lt;em&gt;El hombre que desafió a Babel&lt;/em&gt; de René Centassi, una biografía del creador del Esperanto, Luis Zamenhof, y que además de ser una montaña rusa de emociones me permitió conocer mucho mejor la lengua a la que he dedicado una parte de mi vida &lt;a href=&quot;https://video.hardlimit.com/videos/watch/5faa8149-a0f2-40e5-b2e2-ba1cbae336f6&quot;&gt;durante ya 8 años&lt;/a&gt;. El tercero es &lt;em&gt;Elijo ser yo&lt;/em&gt; de Lucy Ibañez, que me abrió los ojos sobre bastantes cosas de mi identidad y mi persona, y que instantáneamente comenzó a ayudarme un montón a superar mis problemas para definir mi forma de ser y mi &lt;em&gt;estilo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces leer libros, incluso si son supuestamente &lt;em&gt;piratas&lt;/em&gt; y sólo en formato EPUB, ya me está dejando cosas buenas; estoy aprendiendo un montón, estoy comenzando a redactar mejor (en parte debido a toda esa lectura y en parte debido a la práctica que adquiero al escribir este blog), estoy enriqueciendo mi léxico con palabras que antes no conocía, me estoy informando de cosas que después podré fundamentar y, lo más importante, no sufro más de aburrimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que más me intriga y al mismo tiempo fascina de todo esto es que, a diferencia de las series y películas, que ya te dan un escenario y el aspecto de los personajes es predefinido e invariante, los libros hacen que tu imaginación vuele. Al principio de &lt;em&gt;La gran novela de las matemáticas&lt;/em&gt; se plantea un escenario del Paleolítico, en la que un cavernícola toma un bloque de sílex y comienza a darle golpes con una piedra maciza para darle una cierta forma, y se menciona que cada golpe era premeditado y no fruto del azar. Mi mente inmediatamente imaginó todo como si fuera en primera persona: el escenario, el punto de vista del cavernícola, y aquel razonamiento al cual llegó para saber en dónde y cómo dar el golpe. Cuando me di cuenta de ello entendí lo poderosa que es la mente, y comprendí la &lt;em&gt;magia&lt;/em&gt; del libro que estaba leyendo, que me permitió ponerme en la piel de un cavernícola de hace un millón y medio de años, del cual no sé nada, que ni siquiera era de la misma especie de Homo que la mía, y con el cual no tengo absolutamente ninguna relación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, en este día y medio que he estado sin electricidad y sin poder hacer mucho, no me he aburrido en lo más mínimo. Me he dedicado a leer más libros, y poco a poco mi pequeñísima biblioteca irá creciendo &lt;em&gt;hasta que &lt;a href=&quot;https://www.gnlug.org/es/start&quot;&gt;Francisco&lt;/a&gt; me cobre cantidades astronómicas de dinero por el almacenamiento de NextCloud&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 3 meses he leído ya 9 libros, mientras que conozco a mucha gente que en un año no lee ni la mitad de uno. Con esto no es mi intención presionar al lector de este blog a descargarse cantidades industriales de libros y leerlos todos en una semana. Incluso yo misma no me presiono; si ya leí tantos es porque antes sólo me aburria sin saber qué hacer durante esa misma cantidad de tiempo. En mi caso leo principalmente No Ficción, pero sé que hay miles de libros con historias ficticias sumamente interesantes que fácilmente pueden entretener más que una serie o una película. Este nuevo &lt;em&gt;hobby&lt;/em&gt; de la lectura impulsó mucho mi decisión de crear este blog, y ahora, cuando converso sobre temas que me interesan, tales como el Software Libre, la historia universal, los movimientos sociales, etcétera, ya me es imposible no mencionar que &amp;quot;tal cosa la leí en tal libro&amp;quot;, muy diferente y mucho más enriquecedor que el ya habitual &amp;quot;tal cosa la leí en tal publicación de Facebook&amp;quot; o, peor aún, &amp;quot;tal cosa la vi en TikTok&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y esa es la historia de cómo, después de tantos años de rehusarme a leer libros porque creía que &amp;quot;eran aburridos&amp;quot; (que es verdad que dejo deliberadamente a medias los libros que me aburren), pasé a comprender que la lectura nos dará conocimiento, y el conocimiento nos dará libertad.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Sat, 27 Jul 2024 18:00:00 CST</pubDate>
      <dc:creator>Mónica Gómez</dc:creator>
      <guid>https://www.autumn64.xyz/blog/la-lectura-nos-dara-conocimiento/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>La IA está destruyendo al planeta</title>
      <link>https://www.autumn64.xyz/blog/la-ia-esta-destruyendo-al-planeta/</link>
      <description>&lt;p&gt;Desde la invención de la computadora ha habido el interés de crear máquinas que &amp;quot;imiten&amp;quot; al comportamiento humano, o que ejecuten operaciones comparables a las que realiza la mente humana, como el aprendizaje o el razonamiento lógico [&lt;a href=&quot;https://dle.rae.es/inteligencia&quot;&gt;1&lt;/a&gt;]. Ya en 1950 Alan Turing había diseñado una &amp;quot;prueba&amp;quot; que mide la capacidad de una máquina de hacer creer que es un ser humano [&lt;a href=&quot;https://www.turing.org.uk/scrapbook/test.html&quot;&gt;2&lt;/a&gt;], herramienta que se bautizó con &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Prueba_de_Turing&quot;&gt;su nombre&lt;/a&gt;, y cuya forma más popular hoy en día es el &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Captcha&quot;&gt;CAPTCHA&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la década del 2010 la inteligencia artificial ya era ampliamente usada en Internet. Desde chatbots, herramientas de tracking, computadoras que juegan ajedrez y Go, hasta sistemas automatizados para &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Web_scraping&quot;&gt;web scraping&lt;/a&gt;, &amp;quot;asistentes virtuales&amp;quot; como Cortana, Siri o Alexa, así como usos en la medicina y la ingeniería (especialmente la robótica y la mecatrónica). El mal llamado &amp;quot;algoritmo&amp;quot; tan característico de las redes sociales privativas no es más que una inteligencia artificial que &amp;quot;estudia&amp;quot; el comportamiento de los usuarios de dichas redes, para así crearles un &amp;quot;perfil&amp;quot; que después sirva para ponerles anuncios, recomendarles contenido de su interés [&lt;a href=&quot;https://www.mediummultimedia.com/social-media/como-funcionan-los-algoritmos-de-las-redes-sociales/&quot;&gt;3&lt;/a&gt;] y, en última instancia, &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Esc%C3%A1ndalo_de_datos_de_Facebook-Cambridge_Analytica#Uso_de_datos&quot;&gt;manipularlos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, fue a partir de la década del 2020, en la cual ya casi vamos a la mitad, que comenzó el &lt;em&gt;boom&lt;/em&gt; de la inteligencia artificial. Usando modelos de &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Aprendizaje_profundo&quot;&gt;&lt;em&gt;deep learning&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; se puede crear un &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Modelo_de_lenguaje_grande&quot;&gt;modelo de lenguaje grande&lt;/a&gt;, mejor conocido como LLM por sus siglas en inglés, que es un tipo de IA generativa (es decir, que &lt;em&gt;genera&lt;/em&gt; contenido) a partir del entrenamiento adquirido de analizar cantidades industriales de texto de cualquier tipo. Siendo los LLM más populares los modelos GPT, PaLM, Gemini y Claude.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es ningún secreto que las inteligencias artificiales generativas dan muchos más problemas que soluciones. ChatGPT es conocido por proporcionar datos erróneos y hacerlos pasar por verdaderos (cosa que se conoce como &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Alucinaci%C3%B3n_(inteligencia_artificial)&quot;&gt;&lt;em&gt;alucinación&lt;/em&gt; de datos&lt;/a&gt;), y otros tipos de IA son capaces de generar &lt;a href=&quot;https://www.rtve.es/noticias/20230328/como-detectamos-imagenes-generadas-por-inteligencia-artificial/2433428.shtml&quot;&gt;imágenes tan realistas&lt;/a&gt; que resulta difícil diferenciarlas de fotografías reales, con lo que se vuelve ridículamente fácil la creación y viralización de &lt;em&gt;fake news&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, las grandes multinacionales están presionando cada vez más la incorporación de la IA en sus productos; Microsoft no dudó en agregar su propia versión de GPT en Windows 11, Meta acaba de hacer lo mismo con Facebook, Instagram y Whatsapp, y ya hasta DuckDuckGo tiene su propia IA. Además de los problemas ya mencionados, la inteligencia artificial también se está utilizando como instrumento de vigilancia permanente del cual es cada vez más difícil escapar, pero hay algo muchísimo peor, y que no parece importarle a nadie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por un lado tenemos la situación en la que la IA está haciendo que el ser humano comience a &lt;em&gt;evadir&lt;/em&gt; al pensamiento. En escuelas y universidades de todo el mundo ya es un problema global el uso de ChatGPT para hacer trampa en exámenes y redactar toda clase de artículos académicos y ensayos sin esfuerzo [&lt;a href=&quot;https://www.abc.net.au/news/science/2023-11-22/how-high-school-students-used-chatgpt-2023-education-cheating/103108620&quot;&gt;4&lt;/a&gt;]; mi propia universidad está teniendo muchísimos problemas para luchar en contra de ello, y a pesar de que se ha tratado de tomar medidas, tales como reprobar a los alumnos que usan la IA de manera desmedida, cada que hay un examen parcial miro a mi alrededor y veo a la mayoría de mis compañeros con la página de color gris oscuro y de logotipo verde abierta. Entonces, la inteligencia artificial está representando en muchas ocasiones una &amp;quot;salida fácil&amp;quot;, en la que el ser humano ya no tiene que esforzarse por nada ni tiene que preocuparse por nada, porque con &amp;quot;un &lt;em&gt;chatazo&lt;/em&gt;&amp;quot; queda, y al final toda nuestra carrera académica y/o profesional se termina basando en un mérito que le pertenece a ChatGPT, mas no a nosotros. Se está evadiendo al pensamiento, al criterio, y al esfuerzo propios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado tenemos lo que para mí es lo más alarmante. La inteligencia artificial consume &lt;em&gt;demasiados&lt;/em&gt; recursos. Para que ésta pueda funcionar como lo hace hoy en día se necesitan computadoras y servidores que consumen una cantidad gigantesca de electricidad y de agua, y que producen también demasiado dióxido de carbono. Investigadores de la Universidad de Massachusetts calcularon que la cantidad de energía que utilizan los LLM actualmente produce en promedio doscientos ochenta y tres mil kilos de dióxido de carbono, y el &lt;em&gt;Business Insider&lt;/em&gt; ha reportado que &amp;quot;ChatGPT consume el equivalente a una botella de agua potable por cada 20 o 50 avisos que recibe&amp;quot;, debido a que esta agua se usa para refrigerar los servidores que lo operan, que deben permanecer a una temperatura baja. Para 2040 se espera que la IA represente el 14% de las emisiones globales de CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; [&lt;a href=&quot;https://www.businessinsider.es/ia-cambiandolo-todo-tambien-medioambiente-1304566&quot;&gt;5&lt;/a&gt;] [&lt;a href=&quot;https://www.ecoticias.com/co2/inteligencia-artificial-co2&quot;&gt;6&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se espera que, dentro de unos años, la IA termine acercándose mucho —si no sobrepasándose— al consumo energético y producción de GEI derivados de la quema de combustibles fósiles. Es decir, la IA poco a poco está siendo un peligro cada vez mayor para el medio ambiente. Cada vez que utilizamos ChatGPT, Gemini o alguno de estos servicios populares estamos contaminando muchísimo más de lo que contaminaríamos en toda nuestra vida si no los usáramos, y con ello estamos acelerando el calentamiento global y el cambio climático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto no significa que yo esté en contra de &lt;em&gt;toda&lt;/em&gt; la IA; en muchas ocasiones se ha utilizado para cosas buenas y que no le quitan el mérito a seres humanos, siendo el ejemplo más notable &lt;a href=&quot;https://inv.nadeko.net/watch?v=Opxhh9Oh3rg&quot;&gt;la canción de The Beatles&lt;/a&gt;, además de que también existen los &lt;em&gt;modelos de lenguaje pequeños&lt;/em&gt;, también conocidos como &lt;em&gt;SLMs&lt;/em&gt;, que son en gran medida ligeros y autohosteables y que, por ende, son mucho más amigables con el medio ambiente. Muchos de estos SLMs son software libre, o por lo menos son open-source, como &lt;a href=&quot;https://es.wired.com/articulos/microsoft-presenta-phi-3-mini-un-diminuto-modelo-ia&quot;&gt;Phi&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://mistral.ai/&quot;&gt;Mistral&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;https://llama.meta.com/&quot;&gt;Llama&lt;/a&gt;. Pienso que es mucho mejor utilizar estas inteligencias artificiales, incluso autohostéandolas si se puede, para así no solamente no regalarle nuestra información personal a una empresa de IA que después la vende a empresas, gobiernos y &lt;em&gt;data-brokers&lt;/em&gt;, sino para además poder beneficiarnos de las ventajas que plantean las IAs sin con ello destruir nuestro planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También estoy a favor del uso moderado de la IA. Personalmente la llego a utilizar para casos puntuales que definitivamente no puedo encontrar en internet, ni que tampoco soy capaz de deducir por mi cuenta (por ejemplo ayer, que quise ver si la IA podía darme la letra de una canción que no encuentro en ningún lado, y que no pudo). No la suelo emplear para nada más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existe una campaña de la cual participo llamada &lt;a href=&quot;https://notbyai.fyi/&quot;&gt;Not By AI&lt;/a&gt; que, bajo la premisa de que en 2025 hasta el 90% del contenido en Internet podría ser generado por IA, propone la creación de contenidos propios y originales en lugar de depender de ésta, que al final va a terminar estancando el desarrollo de Internet debido al abuso del reciclaje de lo ya existente. Todas las entradas de este blog tienen la frase &amp;quot;escrito por un humano, no por IA&amp;quot;, que es la insignia proporcionada por Not By AI que informalmente &amp;quot;certifica&amp;quot; que este blog es escrito por un ser humano, y no por un LLM.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Está bien usar la inteligencia artificial; es probablemente el logro más importante alcanzado por el ser humano hasta ahora, pero no es correcto abusar de su uso, ni tampoco está bien hacer trampa con ella. Me parece mucho menos correcto destruir nuestro planeta y extinguir sus formas de vida por querer aprovechar los beneficios que ofrece. ¡Usemos la IA como una herramienta, no como nuestro sustituto, ni como un arma ecocida!&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Thu, 25 Jul 2024 18:00:00 CST</pubDate>
      <dc:creator>Mónica Gómez</dc:creator>
      <guid>https://www.autumn64.xyz/blog/la-ia-esta-destruyendo-al-planeta/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>La odisea de autohostear</title>
      <link>https://www.autumn64.xyz/blog/la-odisea-de-autohostear/</link>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hostear&lt;/em&gt; es un anglicismo que significa &amp;quot;hospedar&amp;quot; o &amp;quot;alojar&amp;quot;, y que se refiere al dispositivo (que puede ser una computadora, una Raspberry Pi, un &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt;, o lo que sea) desde el cual se presta un sitio web o servicio por internet (es decir, que actúa de &lt;em&gt;servidor&lt;/em&gt;). Este &lt;em&gt;host&lt;/em&gt; puede estar en cualquier ubicación, y puede ser que nosotros utilicemos una plataforma ajena, o que usemos una propia. A este último caso se le llama &amp;quot;autohostear&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son muy populares los servicios de &lt;em&gt;hosting&lt;/em&gt;, que ofrecen la capacidad de mantener un sitio web o un servicio &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; por un precio. Wordpress ofrece este servicio, en el que todos los sitios tienen la terminación &lt;code&gt;wordpress.com&lt;/code&gt;, Mastodon también ofrece el suyo propio con &lt;code&gt;masto.host&lt;/code&gt;, y servicios como Hostinger permiten alojar páginas web. Incluso existen sitios como PloxHost o Sparkle Host, que ofrecen planes de &lt;em&gt;hosting&lt;/em&gt; para servidores de Minecraft, y para bots de Discord. Estos servicios tienen la ventaja de que requieren pocos o nulos conocimientos para utilizarse, además de que no hay que poner de nuestra propia tecnología, por lo que tendremos un soporte técnico casi automatizado y no habrá que preocuparnos por &lt;em&gt;nada&lt;/em&gt;. Las desventajas son que, en primer lugar, estamos sujetos a las reglas y los términos de uso de estos proveedores, que en muchas ocasiones pueden ser desventajosos para el consumidor; en segundo lugar, si ocurren fallas que provoquen la pérdida total o parcial de nuestra información, difícilmente podremos hacer algo al respecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después está el &lt;em&gt;autohosting&lt;/em&gt;, que desde el principio nos da la ventaja de tener el control total y absoluto sobre la información que entra y sale de nuestro sitio o servicio, sin que tengamos que limitarnos por reglas o términos de uso (aunque sí por la legislación local). Sin embargo, la dificultad de autohostear es bastante alta, requiriendo, al menos, conocimientos básicos de redes y de servidores, además de que cosas como el soporte técnico, respaldos, configuraciones de firewall, y demás prácticas de &lt;em&gt;sysadmin&lt;/em&gt; son totalmente nuestra responsabilidad, y muchas veces nadie nos ayudará con ello. Esto significa que, en muchas ocasiones, debemos dedicar parte de nuestro tiempo a mantener nuestro servidor, cosa que muchas personas no pueden o no quieren hacer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera vez que publiqué &lt;a href=&quot;https://www.autumn64.xyz&quot;&gt;mi página web&lt;/a&gt; lo hice mediante GitHub Pages, un servicio que permite hostear páginas web estáticas a partir de un repositorio especial. Después transferí el sitio a Codeberg Pages, que actualmente &lt;a href=&quot;https://autumn64.codeberg.page&quot;&gt;sigue activo&lt;/a&gt;, y que funciona a manera de &lt;em&gt;sitio espejo&lt;/em&gt;. Estos servicios son gratuitos, por lo que se puede tener a un sitio web ahí indefinidamente. Sin embargo, tienen la desventaja de que cosas como php no se pueden usar, además de que, para actualizar el sitio, se debe hacer un &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; cada vez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El mes pasado decidí entonces contratar una VPS con el proveedor PloxHost, que por una modesta cantidad de 4 dólares al mes te dan 1 GB de RAM, 20GB de almacenamiento NVMe, y 4 TB de ancho de banda &lt;sub&gt;(¡Esto no es un sponsor!)&lt;/sub&gt;. Eso me bastaba y me quedaba muy de sobra para el propósito inicial por el que la contraté, que era hostear unas cuantas instancias de mi bot de Discord &lt;a href=&quot;https://codeberg.org/Autumn64/Keyes&quot;&gt;Keyes&lt;/a&gt;. Así estuve aproximadamente un mes, hasta que me di cuenta de que las &lt;em&gt;comunidades&lt;/em&gt; de Discord en las que estaba se volvieron muy inactivas y, por ende, dejaron de utilizar a los bots.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras ese rotundo fracaso di de baja los bots, pero no quería dar de baja también la VPS porque sabía que la podía usar para más cosas que simplemente mantener en segundo plano un puñado de scripts de python comunicándose con la API de Discord. Entonces me atreví a lo que para mí parecía impensable: &lt;a href=&quot;https://www.autumn64.xyz/blog/que-bonito-es-nginx&quot;&gt;instalé nginx&lt;/a&gt;, y transferí mi sitio web de Codeberg hacia allí. El resultado fue tan satisfactorio que, además, me dieron ganas de montar un blog usando la tecnología WriteFreely, que ya está inactivo y fue sustituido por Eleventy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, estoy en una situación de &lt;em&gt;semi-autohost&lt;/em&gt;. Yo fui quien instaló, configuró y echó a andar la arquitectura de red, pero el espacio en sí es proporcionado por PloxHost. No autohosteo plenamente porque no tengo ningún lugar vacío en mi casa para poner un servidor ahí, además de que no tengo IP estática, y tampoco pienso que valga la pena el gasto de energía eléctrica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ACTUALIZACIÓN 2026-01-09: Hoy en día utilizo el proveedor &amp;quot;netcup&amp;quot; en una VPS cortesía de &lt;a href=&quot;https://mstdn.mx/@categulario&quot;&gt;@categulario@mstdn.mx&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por un tiempo quise hostear una instancia de FunkWhale para ahí poner mi música, experiencia que cuento &lt;a href=&quot;https://www.autumn64.xyz/blog/pongan-buena-documentacion-carajo&quot;&gt;en esta entrada&lt;/a&gt;, aunque esta tecnología sí que consume bastantes más recursos y ya no me estaba alcanzando con tan sólo 1 GB de RAM.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con todo esto he aprendido una infinidad de cosas; desde prestar servicio en un simple y sencillo sitio web estático, pasando por la creación y configuración de servicios en segundo plano con &lt;code&gt;systemd&lt;/code&gt;, hasta configurar una &lt;em&gt;reverse proxy&lt;/em&gt;, y encima pasarla por TOR. No sólo eso, sino que además aprendí a usar SSH, aprendí a crear claves para iniciar sesión con ellas en lugar de con contraseñas, aprendí a usar &lt;code&gt;cron&lt;/code&gt;, aprendí más sobre los entornos multiusuario y la gestión de permisos, y aprendí a crear respaldos esporádicos que se suben a mi espacio de Nextcloud, con lo cual indirectamente aprendí un poco sobre las &lt;a href=&quot;https://www.geeksforgeeks.org/rest-api-introduction/&quot;&gt;API REST&lt;/a&gt;. Además, aprendí mejor sobre cómo funcionan los servidores, los firewall, los puertos de red, las medidas de seguridad y el &lt;em&gt;sysadmin&lt;/em&gt; en general.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En resumen, el proceso en el que comencé a autohostear mis propios servicios web ha sido una verdadera odisea. ¡Y vaya odisea más divertida, pedagógica y fructífera!&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Mon, 22 Jul 2024 18:00:00 CST</pubDate>
      <dc:creator>Mónica Gómez</dc:creator>
      <guid>https://www.autumn64.xyz/blog/la-odisea-de-autohostear/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>La democratización de la Internet</title>
      <link>https://www.autumn64.xyz/blog/la-democratizacion-de-la-internet/</link>
      <description>&lt;p&gt;Los inicios de Internet se trazan en lugares diferentes, con propósitos distintos y siendo implementado de maneras distintas. Por un lado tenemos al ARPANET, red de comunicación entre computadoras financiadas por el Pentágono y el Departamento de Defensa de E.E.U.U, que utilizaba un sistema de conmutación de circuitos que era centralizado, jerárquico y pesado, aunque alguna vez se propuso utilizar el llamado &amp;quot;&lt;a href=&quot;https://www.rand.org/pubs/research_memoranda/RM3103.html&quot;&gt;enrutado de patata caliente&lt;/a&gt;&amp;quot;, que se desechó. Después está la USENET, que es de por sí descentralizado, distribuido y que, debido a su uso fuera del ámbito académico, se le llamaba peyorativamente &amp;quot;el ARPANET de los pobres&amp;quot;. A principios de los años 80 ARPANET dio el salto hacia TCP/IP, y con ello se fue gestando lo que una década después sería el inicio del &lt;em&gt;boom&lt;/em&gt; del Internet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ARPANET se había diseñado originalmente &amp;quot;a prueba de ataques nucleares&amp;quot;, pues su propósito era justamente el de proteger la información que contuviera en caso de recibir un ataque por parte de la URSS. Para 1971 el gobierno ya había perdido el interés en el proyecto, y quisieron vendérselo a AT&amp;amp;T, pero éstos se negaron. Es decir, si el Internet nació como una red abierta y descentralizada es porque el gobierno estadounidense no entendió su potencial, y porque la única empresa que tenía capacidad de comprarla, mantenerla y expandirla la rechazó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TCP/IP y el Internet se diseñaron, al menos originalmente, para ser neutrales, distribuidos y &lt;em&gt;antimonopolio&lt;/em&gt;. 30 años después, Internet se ha convertido en el monopolio más grande del planeta; no porque una sola empresa lo controle, sino porque 5 empresas (que muchas veces actúan en conjunto y se terminan volviendo una sola) lo controlan. Google es propietario del DNS más grande e importante del mundo, además de que controla gran parte del tráfico de la red gracias a sus miles de servicios, como Gmail, Google Docs, YouTube, Adsense, y cómo no, el buscador; el producto estrella de Google, junto con su navegador web Chrome. Todo el conocimiento del mundo en la palma de tu mano, y que ha adquirido tanta importancia en la vida de las personas que hasta se ha convertido en una marca vulgarizada, con palabras como &amp;quot;gugléalo&amp;quot; o &amp;quot;búscalo en chrome&amp;quot;. También tiene el mapa, sistema de espionaje, base de datos de lugares y personas, e infraestructura de geolocalización más grande de la historia: Google Maps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Facebook, por otra parte, tiene la base de usuarios más grande jamás vista, con redes sociales como Instagram, Whatsapp y su red social homónima. Además, esa base de usuarios le permite, además de hacer millones de dólares, identificar y crear patrones de todos y cada uno de estos usuarios: sus gustos, las cosas que odia, sus aficiones, sus inclinaciones políticas, su familia, los lugares que frecuenta, sus intereses, etcétera, y con base en ello Facebook, Google y otro puñado de empresas pueden ponerles anuncios. Además, estas redes sirven para &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Esc%C3%A1ndalo_de_datos_de_Facebook-Cambridge_Analytica?wprov=sfla1&quot;&gt;manipulación de las masas&lt;/a&gt;, como instrumento de vigilancia permanente, y como droga que causa la tan conocida adicción a la tecnología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasaré de hablar de Microsoft y Amazon, que ya son bastante conocidas (por ejemplo, AWS &lt;em&gt;hostea&lt;/em&gt; casi la mitad de todos los sitios de internet, y que usa para entrenar a su propia inteligencia artificial), porque quiero hablar del conglomerado chino, comprendido por empresas como Tencent, Alibaba o ByteDance, que todas son a fin y al cabo la misma empresa a merced del gobierno chino, que no solamente imponen una &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Gran_Cortafuegos?wprov=sfla1&quot;&gt;injusta restricción&lt;/a&gt; a sus ciudadanos con respecto al acceso a internet, y que los mantienen en constante vigilancia bajo un sistema de crédito social digno de una novela de Orwell, sino que además cuentan con los sitios web más engañosos y nefastos: AliExpress y Temu, que frecuentemente se ven envueltos en polémicas de fraude, y la cereza del pastel: TikTok, una red social que &lt;a href=&quot;https://inv.nadeko.net/watch?v=6HcgjwRIx2I&quot;&gt;está pudriendo a la Generación Alfa&lt;/a&gt;, y que además es la puerta (o más bien debería decir portón gigante) por la que una cantidad exorbitante de datos de personas de todo el mundo pasan a manos de organizaciones que no siempre son del todo éticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces podemos darnos cuenta muy fácilmente de que el internet no es ni democrático, ni descentralizado. No lo es cuando un puñado de inteligencias artificiales te siguen la pista, en una práctica conocida como &lt;em&gt;tracking&lt;/em&gt;, para crear un perfil de ti con base en los sitios que visitas, tu interacción con ellos y el tiempo que pasas ahí, para así ponerte anuncios. El internet, por lo menos en la faceta que todo el mundo conoce, no es más que el negocio más grande del universo, y es también el instrumento de vigilancia y manipulación más barato, eficiente y descarado (Android tiene permanentemente activado el puerto 443 para que el gobierno o quien sea pueda &amp;quot;meterse&amp;quot; sin autorización a nuestro dispositivo, vea su sistema de archivos, encienda su cámara, escuche su micrófono, y capture nuestra ubicación en tiempo real).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, ¿estamos condenados a la vigilancia permanente y a nuestra transformación no consentida en un producto? Afortunadamente no del todo. La &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/%C3%89tica_hacker?wprov=sfla1&quot;&gt;&lt;em&gt;cultura hacker&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, tan característica de los años 70, no se perdió, sino que se transformó en algo más poderoso, ético y liberador: el Software Libre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existen varias tecnologías libres, abiertas y descentralizadas, que son la muestra de lo que el internet debería haber sido en un principio. El carácter no adictivo, no espía, no comercial y no &lt;em&gt;alienado&lt;/em&gt; del Fediverso nos permite interactuar con las redes sociales de una manera sana, ética y viéndolas como una herramienta de comunicación, no como una necesidad. XMPP es la mejor muestra de que el uso de encriptación (y, por ende, de privacidad) en las conversaciones privadas y grupales es algo posible, eficiente, seguro y sobre todo ético. BitTorrent nos permite compartir archivos sin necesidad de depender de un tercero que podría ver y robar o censurar lo que compartimos. La red Tor nos permite navegar en un superconjunto del Internet en el que, gracias a la colaboración de miles de voluntarios que montan servidores de enrutamiento, podemos hacerlo de manera anónima, y evitando los &lt;em&gt;trackers&lt;/em&gt; y demás técnicas funestas de robo de información personal. Y en general las redes y tecnologías libres, abiertas y descentralizadas son la manera que encontró la comunidad de no someterse a un conjunto pequeñísimo de empresas que lo quieren todo, cueste lo que cueste. Gracias a estas tecnologías habemos personas que podemos disfrutar de una vida ética, en la que no somos manipulad@s por parte de un tercero, y que permite que nuestra relación con la tecnología sea sana, moderada y productiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es prudente también mencionar que hay que tener un poco de cuidado en estas redes descentralizadas, ya que, a pesar de que fueron creadas con las mejores intenciones, &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Homo_homini_lupus?wprov=sfla1&quot;&gt;el hombre es un lobo para el hombre&lt;/a&gt;. Personalmente recomiendo evitar cosas como la &lt;em&gt;Hidden Wiki&lt;/em&gt;, los índices extraños y poco conocidos de torrents, etcétera, ya que es muy fácil comenzar en un lugar inocente sin saber a dónde vamos, para terminarnos encontrando con verdaderas &lt;a href=&quot;https://www.wired.com/2014/12/80-percent-dark-web-visits-relate-pedophilia-study-finds/&quot;&gt;asquerosidades&lt;/a&gt; que desafortunadamente representan una mancha en el gran trabajo de difusión y colaboración de quienes desarrollan estas tecnologías libres. No debemos culpar ni a la tecnología (libre, por supuesto) ni a quien la desarrolla, debemos culpar a quienes la usan para todo menos para lo que se diseñó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aprendamos a valorar nuestra privacidad y nuestra libertad, y nunca más dejemos que empresas de mierda nos conviertan poco a poco en productos desechables y sin valor. Usemos tecnologías libres, compartámonos por BitTorrent archivos encriptados, naveguemos anónimamente mediante Tor, construyamos comunidades en XMPP y el Fediverso, y apreciemos el hecho de que podemos decidir todo esto gracias al trabajo de personas que decidieron no subyugarse ni someterse al control ni a la vigilancia de la &amp;quot;dictadura de la información&amp;quot;, y que por el contrario buscaron y siguen buscando la democratización de la Internet. Ahora más que nunca, ¡sólo la libertad nos hará libres!&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Sun, 14 Jul 2024 18:00:00 CST</pubDate>
      <dc:creator>Mónica Gómez</dc:creator>
      <guid>https://www.autumn64.xyz/blog/la-democratizacion-de-la-internet/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>¡Pongan buena documentación, carajo!</title>
      <link>https://www.autumn64.xyz/blog/pongan-buena-documentacion/</link>
      <description>&lt;p&gt;Pronto lanzaré un nuevo álbum de música, por lo que reactivé &lt;a href=&quot;https://tube.tchncs.de/c/autumn64_music/video-playlists&quot;&gt;mi canal de PeerTube&lt;/a&gt;, y quise ver si aún tenía acceso a mi cuenta de FunkWhale, en la que no podía iniciar desde hace 2 meses. Resulta que no. Cada que pongo mis credenciales el servidor manda &amp;quot;Server Error&amp;quot;, y con ello prácticamente perdí el control de esa cuenta. Fue entonces cuando decidí hostear yo misma, aprovechando el espacio que me quedaba en la VPS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, entré a la documentación de FunkWhale, y me dirigí al apartado de &lt;a href=&quot;https://docs.funkwhale.audio/administrator/installation/quick-install.html&quot;&gt;instalación&lt;/a&gt;, en el que ofrecían un script de instalación rápida, un método manual, y un contenedor de Docker. Para no dedicarle tanto tiempo a ello, decidí usar el script, y no pude evitar darme cuenta de que, al final de la instalación, mandaba un mensaje de error diciendo que había una variable que no estaba definida. Sin embargo, en teoría ya tenía la instancia funcionando, por lo que no le presté mucha atención. Ahora el problema era otro; el sitio ya funcionaba e incluso federaba, pero, ¿cuál es la maldita contraseña para iniciar sesión?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al momento de instalar FunkWhale sí me pidió el nombre del usuario administrador, pero no me pidió ninguna contraseña, y entonces decidí reinstalar todo para asegurarme de que no me haya saltado un paso. Todo el proceso fue exactamente el mismo, y de nuevo no me pidió ninguna contraseña. Prestando un poco de atención al mensaje de error que salía anteriormente, me di cuenta de que justamente la variable que no estaba definida era la susodicha contraseña, que la esperaba como una variable de entorno que, evidentemente, no existía. Procedí a utilizar la herramienta &lt;code&gt;manage&lt;/code&gt;, que viene incluida en la carpeta de instalación, para tratar de cambiar (o establecer, en todo caso) la contraseña de administrador, pero en todo momento mandaba un &lt;em&gt;backtrace&lt;/em&gt; larguísimo, junto con un mensaje de error indicando que ahora el problema estaba en la base de datos, que en este caso es PostgreSQL porque esa es la que usa FunkWhale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmediatamente busqué tutoriales y documentación sobre PostgreSQL para tratar de arreglar el problema, y manualmente cambié la contraseña de administrador, pero entonces al querer iniciar sesión en el sitio me mandaba el famoso mensaje de &amp;quot;Server Error&amp;quot;, y cuando quise volver a moverle resulta que la base ya estaba toda mal y ya no servía. En la documentación de FunkWhale no había absolutamente nada de algún troubleshooting post-instalación, más allá de mencionar que usáramos &lt;code&gt;journald&lt;/code&gt; y leyéramos los logs para ver qué pasaba (y ni &lt;code&gt;journald&lt;/code&gt; ni los logs decían nada).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para mi tercer intento quise llevar un enfoque distinto: no configurar una cuenta de administrador, y entonces agregarla después de haber instalado todo. De nuevo, pero esta vez al meter el comando para agregar un usuario, tiraba error de la base de datos. De nuevo instalé todo para asegurarme de no haber errado en un paso, y nada. Estuve así toda la tarde, tratando de pensar en por qué estaba fallando y cómo lo podía arreglar, pues nunca en mi vida he usado PostgreSQL, y mucho menos he hosteado nunca una instancia de un servicio del Fediverso más allá de WriteFreely, que usa SQLite y entonces es mucho más fácil de gestionar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No fue sino hasta después de un rato leyendo el foro de FunkWhale que encontré que todas las operaciones de administración de la instancia deben hacerse anteponiendo el comando &lt;code&gt;sudo -u funkwhale&lt;/code&gt;, es decir, se deben hacer desde un usuario llamado &lt;code&gt;funkwhale&lt;/code&gt; que el script crea al momento de la instalación. Inmediatamente lo intenté, y esta vez pude agregar el usuario con éxito, y pude iniciar sesión. 5 intentos me tomó poder iniciar sesión en mi propia instancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Admito mi culpa de no haber leído con detenimiento &lt;em&gt;toda&lt;/em&gt; la documentación, ya que el usuario &lt;code&gt;funkwhale&lt;/code&gt; sí se menciona en el apartado de la instalación manual, pero también me parece una chorrada que en el apartado de la &lt;a href=&quot;https://docs.funkwhale.audio/administrator/configuration/index.html&quot;&gt;configuración de la instancia&lt;/a&gt; nunca se mencione, ni tampoco se especifique que se debe usar ese usuario para la administración de la instancia del lado del backend, y entonces por eso yo estaba más que perdida y tardé 2 horas y media en hacer algo que habría quedado en 15 minutos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los principales problemas del Software Libre, que reconoce hasta Stallman, es la falta de manuales (o en este caso documentación) buenos, ya que a los programadores de SL les encanta escribir código, pero no les gusta escribir documentación. De parte de una compañera desarrolladora, les pido de todo corazón que hagan lo siguiente para los programas o servicios de SL que pudieran tener. ¡Pongan buena documentación, carajo!&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Fri, 12 Jul 2024 18:00:00 CST</pubDate>
      <dc:creator>Mónica Gómez</dc:creator>
      <guid>https://www.autumn64.xyz/blog/pongan-buena-documentacion/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Los límites de nuestro universo y por qué nunca encontraremos extraterrestres</title>
      <link>https://www.autumn64.xyz/blog/nunca-encontraremos-extraterrestres/</link>
      <description>&lt;p&gt;DISCLAIMER: Los contenidos de esta entrada tienen un alto valor especulativo, por lo que no se deben tomar como verdad absoluta, y se invita al lector a seguir investigando para tener un criterio adecuado al respecto.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;El Gran Filtro&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;En 1950 Enrico Fermi, conocido como &amp;quot;el arquitecto de la era nuclear&amp;quot;, se encontraba en el laboratorio conversando informalmente con sus colegas. Se planteó la siguiente contradicción: si hay numerosas civilizaciones en nuestra galaxia entonces, &amp;quot;¿Dónde están? ¿Por qué no hemos encontrado trazas de vida extraterrestre inteligente, por ejemplo, sondas, naves espaciales o transmisiones?&amp;quot;. A esto se le conoce como &lt;strong&gt;la paradoja de Fermi&lt;/strong&gt;, y desde entonces han tratado de plantearse soluciones que expliquen el por qué la vida extraterrestre parece ser muy rara a pesar de que &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Ecuaci%C3%B3n_de_Drake&quot;&gt;las matemáticas dicen lo contrario&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las emisiones de mensajes al espacio exterior por parte del ser humano con la intención de contactar a los extraterrestres no son algo ni raro, ni escaso. Tenemos la &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Placa_de_la_Pioneer&quot;&gt;placa de la Pioneer&lt;/a&gt;, el &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Mensaje_de_Arecibo&quot;&gt;mensaje de Arecibo&lt;/a&gt;, el &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Disco_de_oro_de_las_Voyager&quot;&gt;disco de oro de las Voyager&lt;/a&gt;, etcétera. La mayoría de estos mensajes están contenidos en sondas espaciales, que aún no han salido o apenas están saliendo del Sistema Solar, por lo que es evidente que ahora mismo no se puede esperar una respuesta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las soluciones de la paradoja de Fermi, que es la que más nos interesa en este momento, es &lt;a href=&quot;https://inv.nadeko.net/watch?v=dkqPimkfhNE&quot;&gt;el Gran filtro&lt;/a&gt;. Esta hipótesis, propuesta en 1996 por Robin Hanson, plantea la improbabilidad de que se den las condiciones adecuadas para que surja una civilización que se pueda medir con la &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Escala_de_Kardashov&quot;&gt;escala de Kardashov&lt;/a&gt;. Particularmente propone una lista de &lt;em&gt;pasos&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;requisitos&lt;/em&gt; que se deben cumplir para que surja una civilización similar o superior a la nuestra, los cuales, según la Wikipedia y de manera incompleta, son los siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El sistema planetario adecuado (especialmente con &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Zona_de_habitabilidad&quot;&gt;planetas habitables&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Moléculas autorreplicantes (como el ARN o el ADN, además de las proteínas que se sintetizan a partir de estas).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vida unicelular simple (como bacterias y seres procariotas).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vida unicelular compleja (como células vegetales simples y seres eucariotas).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reproducción sexual.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vida pluricelular (primeros peces, hongos, animales, etcétera).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Animales con cerebros grandes usando herramientas (como los primeros homínidos).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Civilización (donde el ser humano está ahora).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Explosión de colonización.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La hipótesis del Gran Filtro nos dice que al menos uno de estos pasos debe ser improbable. Se sabe que las células eucariotas surgieron por &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Hip%C3%B3tesis_del_eocito&quot;&gt;un suceso&lt;/a&gt; que ocurrió sólo una vez, en la que una bacteria &lt;em&gt;se comió&lt;/em&gt; a una arquea, pero en lugar de engullirla ambas se fusionaron y formaron un nuevo ser. Puede que este sea el Filtro, al ser un acontecimiento extremadamente improbable (o quizás no). La paradoja de Fermi surgió en el contexto del &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Proyecto_Manhattan&quot;&gt;Proyecto Manhattan&lt;/a&gt;, por lo que mismo Fermi llegó a afirmar que, si una civilización se vuelve lo suficientemente avanzada, entonces se autoexterminará con su propia tecnología, por lo que este también puede ser un Filtro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, si el filtro está detrás nuestro, eso significa que somos los primeros en llegar al paso ocho (con base en la lista incompleta), y entonces en realidad no hay extraterrestres y somos extremadamente afortunados. Por otra parte, si el filtro está delante nuestro, eso significa que estamos condenados a extinguirnos o a fracasar al intentar alcanzar el paso 9, lo cual también explica por qué no hay extraterrestres. Esto es tan aterrador como suena, ya que deja a la incertidumbre el determinar en qué momento las cosas se pueden tornar en contra nuestra. No parece particularmente difícil (aunque sí fuera del alcance humano) la creación de ARN y proteínas a partir de moléculas inorgánicas, y que con las condiciones adecuadas surja un organismo autorreplicante que después dé &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Abiog%C3%A9nesis&quot;&gt;origen a la vida&lt;/a&gt;. Además, también se conocen un puñado de cuerpos celestes &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Habitabilidad_planetaria&quot;&gt;potencialmente habitables&lt;/a&gt; dentro y fuera del Sistema Solar, lo que da aún más incertidumbre acerca de en dónde se encuentra el Filtro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También es posible que no haya ningún filtro en absoluto, lo cual podría implicar indirectamente que hay miles de civilizaciones alienígenas similares a la nuestra, y entonces hay un factor distinto que impide el contacto entre estas civilizaciones y nosotros, que es mucho menos aterrador, pero sí mucho más deprimente.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;La barrera física e insuperable&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Alfa Centauri es el sistema estelar más cercano al Sistema Solar, que está a 4.36 años luz de distancia. Eso significa que, si tuviéramos una nave espacial y viajáramos con dirección a este sistema a la velocidad de la luz (cosa que &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Masa&quot;&gt;no podemos&lt;/a&gt;, debido a que deberíamos carecer de masa para de verdad viajar a esa velocidad) tardaríamos aproximadamente 4 años, 4 meses y 9 días en llegar, esto yendo a una velocidad constante de poco menos de 300 mil kilómetros &lt;strong&gt;por segundo&lt;/strong&gt;. La nave más rápida creada por el ser humano a la fecha de redacción de esta entrada es la &lt;a href=&quot;https://www.infobae.com/america/tecno/2021/11/22/la-sonda-parker-se-consolida-como-el-objeto-mas-rapido-creado-por-el-ser-humano/&quot;&gt;sonda Parker&lt;/a&gt;, que viaja a 587 mil kilómetros &lt;strong&gt;por hora&lt;/strong&gt;, es decir, 163.05 kilómetros &lt;strong&gt;por segundo&lt;/strong&gt;. Esto significa que la sonda Parker tardaría poco más de 8022 años en hacer el mismo recorrido hacia Alfa Centauri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la mayoría de los sistemas planetarios que nos podrían interesar se encuentran a miles, o incluso millones de años luz, por lo que incluso la luz tarda demasiado en llegar allí. Entonces, podemos darnos cuenta muy fácilmente que el problema no es sobre si los extraterrestres existen o no, sino que, incluso si éstos existieran, la distancia que nos separa es tan grande que, si una civilización tuviese la nave más rápida jamás creada y la usara para viajar hacia la Tierra, tardarían tanto en el viaje que tanto esa civilización como la nuestra ya se habrían extinguido para la llegada. Eso también podría explicar por qué no recibimos mensajes de otros lugares en forma de señales de radio; la distancia es tan grande que, además de que estos mensajes tardarían millones de años en llegar, las posibles interferencias y el mismo decaimiento de la señal provocarían que, a su llegada, no sea más que ruido sin sentido e incomprensible, y entonces el mensaje que portaba se perdió para siempre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gente no es consciente del tamaño del universo, y eso es porque no conocen el concepto de &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Universo_observable&quot;&gt;universo observable&lt;/a&gt;, que existe debido a que la velocidad de la luz es constante y no infinita, pero el universo &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Energ%C3%ADa_oscura&quot;&gt;se expande&lt;/a&gt; a velocidades mayores que la de la luz, lo que crea &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Horizonte_de_part%C3%ADculas&quot;&gt;una barrera&lt;/a&gt; que con el tiempo se va achicando, y que delimita a aquella parte del universo que alguna vez podremos alcanzar de todo lo demás, que se aleja con respecto a nosotros más rápido que la luz, y entonces toda esa región será inalcanzable para siempre. Esto puede darnos una noción bastante vaga de la inmensidad del universo, que es extremadamente grande y que de todas formas no podemos comprender.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces la razón por la que nunca entraremos en contacto con extraterrestres no necesariamente es porque haya un Filtro que provoca la extinción de las especies llegadas a un determinado punto (aunque la hipótesis no me parece mala y le encuentro algo de sentido), sino que es porque el universo es tan grande, y la velocidad a la que podemos viajar es tan lenta, que a cualquier civilización alienígena que se encuentre en este momento viajando en dirección hacia nosotros, así como a cualquier señal expedida, aún le falta unos cuantos (o más bien unos muchos) millones de años para poder alcanzarnos. La humanidad tiene alrededor de 200 mil años de existencia, y la civilización nació apenas hace poco más de 10 mil años, por lo que es estadísticamente más probable que el Sol muera y la vida en la Tierra se extinga (entre 3500 y 6000 millones de años en el futuro), a que una civilización extraterrestre nos contacte.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Conclusión&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Personalmente pienso que la vida extraterrestre existe, ya que no parece muy difícil el surgimiento de ésta en entornos macroscópicos, como planetas similares a la Tierra en la zona habitable de sus respectivos sistemas planetarios. Sabiendo que la vida intrínsecamente consiste en la competencia y lucha por los recursos para su supervivencia, y conociendo la amenaza del calentamiento global en la Tierra, no me es fácil imaginar a alguna otra especie alienígena realizando exploraciones espaciales, pues me parece más probable que esta se extinga antes de ello debido a un calentamiento global severo, a un &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Hiperc%C3%A1n&quot;&gt;hipercán&lt;/a&gt;, a radiación gamma expedida por supernovas o púlsares, etcétera. Quizás entonces el Filtro sea el paso 9, o quizás no se trata de un Filtro y es simplemente el límite natural al que cualquier forma de vida inteligente puede aspirar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No me desagrada la idea de millones de civilizaciones similares a la nuestra, con su propia historia, sus lenguajes, su cosmología, su tecnología, sus descubrimientos, y aquello que los hace seres vivos al igual que a nosotros, y que sin embargo nunca han salido de su planeta y que no pueden aspirar a ello. Civilizaciones que en este momento están en una especie de análogo de la Edad Media, o que se hayan adelantado a nosotros y hayan ya descubierto la cura contra el cáncer, o que están en el momento en el que uno de sus individuos está a punto de publicar su propia teoría de la relatividad. Especies que acaban de descubrir el cálculo diferencial, que están haciendo las primeras computadoras con bulbos de materiales diferentes a los nuestros, que recién inventaron la escritura, o que conquistan y destruyen ciudades mediante caballos hechos con madera. Con miembros aspirando a conquistar sus continentes, y que unen y separan a sus pueblos. Con el mismo odio, guerra y muerte, pero también con el mismo amor, paz y vida tan característicos de la humanidad. No es para nada científico, pero tampoco es tan descabellado pensar en algo así sabiendo ahora la magnitud del tamaño del universo, que sabemos que es infinitamente más grande de lo que nunca sabremos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así entonces, yo me quedo tranquila sobre si hay extraterrestres o no. Sé que hay, y sé que no sabemos de ellos, así como ellos no saben de nosotros, y me provoca un gran sosiego saber que nunca contactaremos con ellos, porque el universo está hecho de manera que, incluso estando rodeados de millones de seres como nosotros, no podamos conocerlos y entonces pensemos que estamos solos, y eso está bien. La vida, independientemente de dónde se encuentra, y especialmente con nosotros, que sabemos y (no) comprendemos todas estas cosas, es la prueba de que el universo está experimentándose, entendiéndose, desarrollándose y viviéndose a sí mismo.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Wed, 10 Jul 2024 18:00:00 CST</pubDate>
      <dc:creator>Mónica Gómez</dc:creator>
      <guid>https://www.autumn64.xyz/blog/nunca-encontraremos-extraterrestres/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>¡Qué bonito es nginx!</title>
      <link>https://www.autumn64.xyz/blog/que-bonito-es-nginx/</link>
      <description>&lt;p&gt;Desde muy pequeña tuve el interés de tener una página web, pues tengo acceso a internet desde que tenía 6 años, y uso computadoras desde que tengo memoria. Incluso era mi sueño; &amp;quot;&lt;em&gt;wooooow&lt;/em&gt; mi propia página web&amp;quot;. Pero la verdad nunca supe qué meter ahí y tampoco era lo suficientemente organizada como para mantener el sitio y actualizarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenía probablemente 11 años cuando traté de montar por primera vez mi propio servidor Apache, pero mi corta edad junto con mi nulo conocimiento de redes me hizo fracasar estrepitosamente, aunque sí recuerdo haber hecho una página HTML con un estilo muy similar a la web de los años 90. Conforme fui creciendo adquirí poco a poco los conocimientos básicos de redes; ya a los 15 años sabía qué es una dirección IP, un servidor DNS, los códigos de estatus HTTP(S), etcétera. Fue entonces cuando empecé a hacer algunos sitios web sencillos que hosteaba en &lt;a href=&quot;https://hosting.miarroba.com/&quot;&gt;miarroba&lt;/a&gt;, pero que no eran &amp;quot;mi propio sitio web&amp;quot;, sino que eran sitios web que hacía y ya, y que tenían un estilo terrible y todos mal programados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo cambió radicalmente el año pasado, con la publicación de mi álbum &amp;quot;&lt;a href=&quot;https://distrokid.com/hyperfollow/autumn64/dagdrmmer&quot;&gt;Dagdrømmer&lt;/a&gt;&amp;quot;, porque entonces sentí la necesidad de tener un sitio web que sirviera de punto de encuentro para que los demás pudieran acceder a mi contenido. Y entonces, tomando de base el diseño de la portada del álbum, me di a la tarea de hacer, por fin, mi propia página web, que hosteé inicialmente en GitHub.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi página web ha sido prácticamente la misma desde el año pasado; los únicos cambios &amp;quot;radicales&amp;quot; fueron que traduje el sitio al español, el hosting lo pasé de GitHub a Codeberg, y el apartado de &amp;quot;Anuncios&amp;quot; lo cambié por los últimos videos de mi PeerTube y del &lt;a href=&quot;https://fediverse.tv/c/clubdesoftwarelibre/videos&quot;&gt;Quincenal del Fediverso&lt;/a&gt;, pero el estilo visual del sitio es prácticamente el mismo y el sitio en sí no es muy diferente a como lo era en abril de 2023.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya desde ese momento yo sentí que había realizado mi sueño de tener mi página web, y me sentí y me sigo sintiendo muy orgullosa de ello. En diciembre del año pasado compré el dominio &lt;code&gt;autumn64.xyz&lt;/code&gt; y configuré Codeberg para que redireccionara el sitio hacia allí. Sin embargo, a partir de que me uní al Fediverso he tenido mucho interés en autohostear los servicios que utilizo, pero no me agrada la idea de dejar mi computadora encendida todo el día, además de que tendría que llamar a mi ISP para pedirles que me abran los puertos, cosa que me da demasiada pereza hacer (que quienes tienen Totalplay entenderán tal pereza). Entonces llegó algo como una bendición del cielo, y que lo cambió todo para siempre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde 2021 desarrollo bots para Discord, que pueden compararse con los bots de Telegram, aunque los primeros suelen ser más interactivos y suelen tener más funciones. Los bots, al igual que cualquier servicio web, requieren que el equipo esté constantemente encendido para poder prestar servicio, por lo que ya desde entonces busqué servicios que permitieran hostear y que fueran baratos. Dado que mis bots fueron usados muy pocas veces y por muy poca gente, de manera muy intermitente contrataba y cancelaba estos servicios de hosting, en ocasiones pudiendo llegar a pagar incluso cientos de pesos en ello. Todo cambió este año, cuando comencé a desarrollar &lt;a href=&quot;https://codeberg.org/Autumn64/discoabber&quot;&gt;Discoabber&lt;/a&gt;, porque entonces ahora tenía que hostear varios bots al mismo tiempo, y estas plataformas de hosting usualmente sólo permiten un bot por servicio, y te banean si descubren que estás hosteando más de un bot a la vez. Fue entonces cuando mi querido amigo &lt;a href=&quot;http://gnlug.org/&quot;&gt;Francisco&lt;/a&gt; me sugirió usar una VPS, sugerencia que me cambió la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las máquinas virtuales no eran novedad para mí; la primera vez que usé un sistema GNU/Linux fue con Debian 7 en una máquina virtual, cuando yo tenía 10 años. Incluso el concepto mismo de VPS no me era extraño, pero nunca me había pasado por la cabeza usar una porque tenía la creencia de que eran igual de caras que un servidor dedicado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resulta que el servicio que ya pagaba para hostear el bot, PloxHost, también tiene para VPS, y entonces por 200 pesos mexicanos cuatrimestrales tengo 1 GB de RAM y 20 GB de SSD, lo cual era más que suficiente para las cuatro instancias de bots que quería montar. Desafortunadamente esos bots, junto con Discoabber, no fueron utilizados por prácticamente nadie, por lo que ahora no hosteo ningún &lt;em&gt;bridge&lt;/em&gt;, y los dos bots los daré de baja el próximo mes, por lo que iba a tener entonces a la VPS de adorno, cosa que no me agradaba mucho porque yo le veía potencial. Fue entonces cuando mi otro querido amigo &lt;a href=&quot;https://libretics.org/&quot;&gt;Servio&lt;/a&gt; nos mostró cómo montó en la red Tor &lt;a href=&quot;http://7hgyr6ufxvhfb3lwakcfmxo6o3d62m4so7zetntoeo57grlja4gru2qd.onion:8080&quot;&gt;un sitio de bash blog&lt;/a&gt; desde su teléfono, y me dijo (de forma más que acertada) que con las especificaciones de mi VPS da para montar no uno, sino varios sitios web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de que ahora ya tengo más o menos conocimientos sobre redes (principalmente por lo que he aprendido en la universidad), mi anterior experiencia con Apache me dejó un poco traumada, por lo que quise probar algo distinto. Decidí probar con &lt;code&gt;nginx&lt;/code&gt;, ya que sabía que es ligero y tiene la fama de ser muy escalable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo primero que hice fue migrar mi página web de Codeberg a la VPS, y admito que el proceso de configuración del servidor nginx fue una de las mejores experiencias que he tenido en mi vida. Fácil de configurar con una sintaxis similar a JSON, basta crear un enlace simbólico para activar un sitio web, y entonces con el servidor nginx configurado y con la DNS ahora apuntando a la dirección IP de la VPS, en menos de 20 minutos ya tenía a mi sitio web funcionando de nuevo. Entonces me llenó la satisfacción de saber que ahora tenía la capacidad de autohostear lo que quisiera, gracias a esa poderosísima herramienta llamada nginx, que te hace la vida más fácil, y que casi no consume memoria RAM.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces levanté una instancia de WriteFreely, con la cual me tardé un poco más porque no levantaba, y que al final hice funcionar mediante un &lt;em&gt;reverse proxy&lt;/em&gt;, que es facilísimo de hacer en nginx, y migré mi primer blog a esa nueva instancia. En poco más de 30 minutos ya estaba funcionando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También me pareció muy notable la herramienta &lt;a href=&quot;https://certbot.eff.org/&quot;&gt;certbot&lt;/a&gt;, que de forma automática te instala ceritificados SSL y configura nginx para que escuche en el puerto 443, y así tu sitio web sea más seguro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, hice un subdominio en &lt;code&gt;autumn64.xyz&lt;/code&gt;, y en ese subdominio levanté este blog, que fue igual de fácil que con mi página web porque bash blog deja páginas HTML estáticas (CORRECCIÓN 2024-07-23: Ahora uso WriteFreely como tecnología detrás de este blog) (CORRECCIÓN 2026-01-09: Ahora la tecnología es Eleventy). Y con ello pasé de tener una página web a una página web y dos blogs, y la VPS, que estuvo a punto de convertirse en un gasto innecesario, se convirtió en mi autohost para estos tres sitios. En realidad no es gran cosa, y lo sé. Pero nada me quita la felicidad de, finalmente, haber cumplido ese sueño que desde niña tuve, y no con sólo un sitio, sino con tres. Tres sitios que yo hosteo, administro y sobre los que yo tengo control. Y entonces sólo me queda decir, &lt;strong&gt;¡qué bonito es nginx!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Sat, 06 Jul 2024 18:00:00 CST</pubDate>
      <dc:creator>Mónica Gómez</dc:creator>
      <guid>https://www.autumn64.xyz/blog/que-bonito-es-nginx/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>A (casi) un mes de tener Software Libre en el smartphone</title>
      <link>https://www.autumn64.xyz/blog/a-casi-un-mes-de-tener-software-libre-en-el-smartphone/</link>
      <description>&lt;p&gt;El 13 junio del 2024 &lt;a href=&quot;https://mast.lat/@autumn64/112610874360486194&quot;&gt;cambié la ROM de mi teléfono&lt;/a&gt;, un Poco M5s, a LineageOS, y no le instalé las Gapps. Casi un mes después reflexiono sobre mi experiencia y cómo me he sentido al respecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo cierto es que a mí nunca me gustó MIUI, que es el sistema operativo que viene preinstalado en los teléfonos de Xiaomi. Su interfaz gráfica se me hace demasiado &amp;quot;aifonizada&amp;quot;, la ROM en sí misma es lenta, impide o dificulta personalizaciones tan básicas como &lt;a href=&quot;https://mast.lat/@autumn64/112124049926248438&quot;&gt;cambiarle el launcher&lt;/a&gt;, y pone publicidad en sus aplicaciones prederminadas. Ya desde que había conseguido este teléfono tenía el interés de cambiarle la ROM por la de LineageOS, ya que en mi adolescencia usé Cyanogenmod (el predecesor de LineageOS) y tengo muy bonitos recuerdos de ese sistema operativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de un intento fallido de desbloquear el bootloader en el que &lt;a href=&quot;https://mast.lat/@autumn64/112132190494608938&quot;&gt;hubo fuego involucrado&lt;/a&gt;, logré desbloquearlo mediante una herramienta que fuerza el desbloqueo, y que sólo sirve para los dispositivos con procesadores MediaTek (como el mío). Entonces, ya con el bootloader desbloqueado, procedí a instalar TWRP, y después LineageOS. A propósito no le instalé las Gapps, ya que no me gustan, y porque quería tener un sistema con la menor cantidad posible de software privativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Casi un més después, puedo decir que la mayoría de apps que uso son de F-Droid, por lo que no tengo problemas por no tener instalados los servicios de Google. Para la Play Store utilizo &lt;a href=&quot;https://aurorastore.org/&quot;&gt;Aurora Store&lt;/a&gt;, que es un frontend libre, y las aplicaciones que he descargado de ahí (que en su mayoría son debido a la universidad) no me dan problemas. La batería me dura 3 veces más que antes, prácticamente nunca veo anuncios, puedo personalizar el teléfono como yo quiera, y ahora es mucho más silencioso. Los servicios de MIUI a propósito envían notificaciones para que el usuario vea el teléfono y se &amp;quot;enganche&amp;quot;, mientras que, con LineageOS, eso no pasa, por lo que ahora sólo recibo notificaciones cuando me envían un mensaje por XMPP, o cuando me llega algo de Mastodon. El principal uso que ahora le doy a mi teléfono es responder mensajes de XMPP y leer epubs mediante &lt;a href=&quot;https://f-droid.org/packages/com.foobnix.pro.pdf.reader/&quot;&gt;Librera FD&lt;/a&gt;, por lo que poco a poco dejo de verlo como una necesidad, y empiezo a verlo como una herramienta, tal y como debería de haber sido siempre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este cambio también me ha ayudado mucho emocionalmente. Siento mucha menos ansiedad, poco a poco he abandonado el &lt;em&gt;impulso&lt;/em&gt; de ver el teléfono sin siquiera tener un propósito para ello, y entonces procrastino menos, soy más organizada, retomé los &lt;em&gt;hobbies&lt;/em&gt; que ya estaba dejando abandonados, y en general me siento bastante en paz conmigo misma y con mis dispositivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora yo controlo mi teléfono, y no al revés. ¡Sigamos emancipándonos digitalmente!&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Sat, 06 Jul 2024 18:00:00 CST</pubDate>
      <dc:creator>Mónica Gómez</dc:creator>
      <guid>https://www.autumn64.xyz/blog/a-casi-un-mes-de-tener-software-libre-en-el-smartphone/</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Cómo tener tu propio blog con tecnologías libres</title>
      <link>https://www.autumn64.xyz/blog/como-tener-tu-propio-blog/</link>
      <description>&lt;h1&gt;ACTUALIZADO EL 2026-01-09&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Existen dos tecnologías libres que para mí son las más sencillas y que, por ende, son mis preferidas, para poder hostear un blog. La primera es &lt;a href=&quot;https://writefreely.org/&quot;&gt;WriteFreely&lt;/a&gt;, y la segunda es &lt;a href=&quot;https://github.com/cfenollosa/bashblog&quot;&gt;BashBlog&lt;/a&gt;. También existe &lt;a href=&quot;https://wordpress.com&quot;&gt;WordPress&lt;/a&gt; y hay otras más, pero son un poco más complejas y pueden no ser del todo &lt;em&gt;beginner-friendly&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;BashBlog&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El caso de BashBlog es el más sencillo, ya que es básicamente un script de bash que, cuando lo ejecutas, genera en el directorio actual un conjunto de archivos &lt;code&gt;.html&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;.css&lt;/code&gt; que le dan forma al blog, y entonces cada que queremos publicar una nueva entrada basta con poner &lt;code&gt;./bb.sh post&lt;/code&gt;, y se nos abrirá un editor de texto en donde podremos crearla. La edición del estilo visual del blog se hace modificando los archivos &lt;code&gt;main.css&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;blog.css&lt;/code&gt; al gusto, y se puede crear un archivo de configuración &lt;code&gt;.config&lt;/code&gt; para poner cosas como el nombre del blog, su descripción, nuestro correo electrónico, etcétera. En la descripción del blog del archivo de configuración se pueden poner etiquetas HTML para agregar información adicional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La edición se puede hacer mediante Markdown (en cuyo caso es necesario instalarlo en nuestra distribución), o mediante HTML. Ya que hemos terminado, basta con guardar el archivo y salir del editor para que el script genere la nueva entrada y modifique los archivos &lt;code&gt;.html&lt;/code&gt; existentes para que estos reflejen los cambios. Parece que lo más adecuado es siempre usar el script para crear, modificar o eliminar entradas, ya que modificar los archivos manualmente puede provocar conflictos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;WriteFreely&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;WriteFreely es una tecnología basada en ActivityPub (y por ende es parte del &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Fediverso&quot;&gt;Fediverso&lt;/a&gt;) que sirve para crear blogs minimalistas y sencillos. Tiene la ventaja de que existen diversas &lt;a href=&quot;https://writefreely.org/instances&quot;&gt;instancias&lt;/a&gt; en las que el usuario se puede registrar, y entonces ya no necesita autohosteo. La edición del estilo visual del blog también es mediante CSS, pero en este caso se coloca en el apartado &amp;quot;Customize Blog&amp;quot;, en donde también podemos configurar cosas como su nombre, su descripción, su formato, si federa o no, y un pie de página que es más fácil de configurar que en BashBlog. En la parte superior izquierda viene un &amp;quot;Menú&amp;quot;, en el que podremos ver cosas como los suscriptores del blog, sus estadísticas, y podremos también escoger la opción &amp;quot;New Post&amp;quot; para crear una nueva entrada, que se hace y edita desde dentro del sitio. La edición también se puede hacer en Markdown o en HTML, y podemos guardar nuestras entradas en los borradores, para así no perder nuestro progreso y poder publicarlo después.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;WriteFreely tiene también la característica de que podemos &lt;em&gt;fijar&lt;/em&gt; entradas a gusto, con lo cual ya quedan en la parte superior y no hay que hacer más cambios. También es muy fácil importar y exportar &lt;em&gt;posts&lt;/em&gt;, con lo que podemos hacer respaldos y/o transferir entradas entre instancias distintas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Wordpress&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Con Wordpress entramos en la liga de los Sistemas de Gestión de Contenidos, o &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Sistema_de_gesti%C3%B3n_de_contenidos&quot;&gt;CMS&lt;/a&gt; por sus siglas en inglés. Wordpress es ridículamente fácil de usar, y no se necesita prácticamente ningún conocimiento previo en programación ni en diseño para hacer una página web bonita, que puede contener no solo un blog, sino que se puede hacer para prácticamente lo que sea: desde un sitio web personal hasta una tienda en línea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wordpress se maneja mediante &lt;em&gt;plugins&lt;/em&gt;, que pueden modificar o aumentar la funcionalidad del sitio. La desventaja que yo le veo a esto es que una cantidad preocupante de estos es de pago, y entonces, si bien Wordpress en sí es Software Libre, la mayoría de componentes que lo rodean son privativos (ni siquiera libres de pago).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Eleventy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esta página web y este blog funcionan gracias a &lt;a href=&quot;https://www.11ty.dev/&quot;&gt;Eleventy (o 11ty)&lt;/a&gt;, un generador de sitios web estáticos que funciona mediante plantillas: tú defines las plantillas dependiendo del contenido de cada página, en Markdown o en otro lenguaje soportado defines el contenido, y la herramienta te genera archivos HTML que ya vienen con todo listo y que puedes simplemente &lt;em&gt;soltar&lt;/em&gt; dentro de una carpeta de servidor. Del mismo modo que con Wordpress, puedes hacer no solamente blogs, sino páginas web de cualquier tipo con Eleventy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eleventy sí requiere más conocimientos técnicos, aunque también te permite utilizar &lt;em&gt;temas&lt;/em&gt; hechos por la comunidad para hacer que el trabajo sea menos tedioso.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Hosting&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Para BashBlog, WriteFreely y Eleventy normalmente se requeriría autohostear. WriteFreely presenta una &lt;a href=&quot;https://writefreely.org/start&quot;&gt;documentación&lt;/a&gt; con los pasos de instalación, y quedaría sirviendo el contenido permanentemente, mientras que, para los otros dos, realmente no se hostea el servicio en sí, sino que simplemente se colocarían los archivos HTML y demás en la típica carpeta de un servidor Apache o nginx.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso de Wordpress, existe todo un mercado de servicios de alojamiento, los cuales incluyen a Hostinger, Hostgator, InfinityFree, PloxHost, etcétera, que ya se encargan de la parte técnica y entonces el cliente sólo se tiene que preocupar de diseñar su página web. En caso de querer autohostear, se requieren una base de datos MySQL, PHP y la instalación de Wordpress en sí, si bien personalmente prefiero tenerlo dockerizado, ya que de ese modo es más portable y me es más fácil mantener un servidor así.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cualquiera de estos servicios ocupa poquísimos recursos —siendo Wordpress el que probablemente consuma más—, lo que significa que se pueden hostear prácticamente desde cualquier dispositivo: tu patata de 2002 con un Pentium 4, tu celular abandonado que no sabes qué uso darle, tu &lt;a href=&quot;https://video.hardlimit.com/w/qDjSXvNwrVzSjjtvNw1PFV&quot;&gt;Raspberry Pi que ganaste en una competencia&lt;/a&gt; pero que no tienes nada en qué usarla, etcétera. No hay prácticamente límites sobre dónde o cómo hostear.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Sat, 06 Jul 2024 18:00:00 CST</pubDate>
      <dc:creator>Mónica Gómez</dc:creator>
      <guid>https://www.autumn64.xyz/blog/como-tener-tu-propio-blog/</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>